[
  {
    "my_id": 1,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 1. Innledende bestemmelser \u00a7 1-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 2,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ovens form\u00e5l Lovens form\u00e5l er:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 3,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00e5 sikre et arbeidsmilj\u00f8 som gir grunnlag for en helsefremmende og meningsfylt arbeidssituasjon, a) som gir full trygghet mot fysiske og psykiske skadevirkninger, og med en velferdsmessig standard som til enhver tid er i samsvar med den teknologiske og sosiale utvikling i samfunnet, b) \u00e5 sikre trygge ansettelsesforhold og likebehandling i arbeidslivet, c) \u00e5 legge til rette for et godt ytringsklima i virksomheten,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 4,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00e5 legge til rette for tilpasninger i arbeidsforholdet knyttet til den enkelte arbeidstakers",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 5,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "d)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 6,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "forutsetninger og livssituasjon, \u00e5 gi grunnlag for at arbeidsgiver og arbeidstakerne i virksomhetene selv kan ivareta og utvikle e) sitt arbeidsmilj\u00f8 i samarbeid med arbeidslivets parter og med n\u00f8dvendig veiledning og kontroll fra offentlig myndighet, f) \u00e5 bidra til et inkluderende arbeidsliv.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 7,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006), 21 juni 2019 nr. 24 (ikr. 1 jan 2020 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 8,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 res. 21 juni 2019 nr. 806).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 9,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 1-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 10,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "va loven omfatter",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 11,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Loven gjelder for virksomhet som sysselsetter arbeidstaker, med mindre annet er uttrykkelig fastsatt i loven.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 12,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Unntatt fra loven er:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 13,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) sj\u00f8fart, fangst og fiske, herunder bearbeiding av fangsten ombord i skip, milit\u00e6r luftfart som omfattes av luftfartsloven. Departementet kan gi forskrift om unntak fra b) loven for sivil luftfart og annen statsluftfart enn milit\u00e6r luftfart og om s\u00e6rregler for slik luftfart.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 14,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Kongen kan gi forskrift om og i hvilken utstrekning bestemmelsene i kapittel 14, 15, 16 og 17 skal gjelde for arbeidstakere som omfattes av lov 16. juni 2017 nr. 67 om statens ansatte mv.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 15,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(statsansatteloven) eller som er embetsmenn.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 16,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Kongen kan gi forskrift om at deler av den offentlige forvaltning, helt eller delvis skal unntas fra loven n\u00e5r virksomheten er av s\u00e5 s\u00e6regen art at den vanskelig lar seg tilpasse lovens bestemmelser.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 17,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006), 22 juni 2018 nr. 45 (ikr. 1 jan 2019 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 18,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 res. 22 juni 2018 nr. 945).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 19,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 1-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 20,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "etroleumsvirksomhet til havs",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 21,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Loven gjelder for virksomhet i forbindelse med unders\u00f8kelse etter og utnyttelse av naturforekomster p\u00e5 havbunnen eller i dens undergrunn, i indre norske farvann, norsk sj\u00f8territorium og den norske del av kontinentalsokkelen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 22,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Loven gjelder for virksomhet som nevnt i f\u00f8rste ledd i omr\u00e5det utenfor den norske del av kontinentalsokkelen dersom dette f\u00f8lger av s\u00e6rskilt avtale med fremmed stat eller av folkeretten for \u00f8vrig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 23,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Departementet kan ved forskrift helt eller delvis unnta virksomhet som nevnt i f\u00f8rste og andre ledd fra loven. Departementet kan ogs\u00e5 gi forskrift om at loven helt eller delvis skal gjelde for virksomhet som nevnt i f\u00f8rste ledd i omr\u00e5der utenfor den norske del av kontinentalsokkelen",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 24,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "dersom det foretas unders\u00f8kelse eller utnyttelse av naturforekomster p\u00e5 havbunnen eller i dens undergrunn fra innretning registrert i norsk skipsregister eller det gjennomf\u00f8res bemannede undervannsoperasjoner fra innretning eller fart\u00f8y registrert i norsk skipsregister. Departementet kan ved forskrift ogs\u00e5 fastsette at loven skal gjelde ved forflytning av innretning eller fart\u00f8y som nevnt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 25,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) I forskrift etter denne paragraf kan det ogs\u00e5 fastsettes s\u00e6rregler.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 26,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 1-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 27,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "irksomhet som ikke sysselsetter arbeidstaker mv.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 28,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Departementet kan gi forskrift om at lovens regler helt eller delvis skal gjelde for virksomhet som ikke sysselsetter arbeidstaker.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 29,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Departementet kan gi forskrift om at virksomhet i landbruket som ikke nytter annen hjelp enn avl\u00f8serhjelp skal unntas fra loven.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 30,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Departementet kan gi forskrift om at lovens regler helt eller delvis skal gjelde for byggherre eller dennes representant.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 31,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) I forskrift etter denne paragraf kan det fastsettes s\u00e6rregler.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 32,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 1-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 33,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeid i arbeidstakers og arbeidsgivers hjem",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 34,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Departementet kan gi forskrift om og i hvilken utstrekning loven skal gjelde for arbeid som utf\u00f8res i arbeidstakers hjem.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 35,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Departementet kan gi forskrift om at lovens regler helt eller delvis skal gjelde for arbeidstaker som utf\u00f8rer husarbeid, tilsyn eller pleie i arbeidsgivers hjem.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 36,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) I forskrift etter denne paragraf kan det fastsettes s\u00e6rregler.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 37,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 1-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 38,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ersoner som ikke er arbeidstakere",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 39,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) F\u00f8lgende personer anses som arbeidstakere etter lovens regler om varsling og helse, milj\u00f8 og",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 40,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "sikkerhet n\u00e5r de utf\u00f8rer arbeid i virksomhet som g\u00e5r inn under loven:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 41,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) elever ved institusjoner som har undervisning eller forskning som form\u00e5l, b) vernepliktige, c) sivile tjenestepliktige og tjenestepliktige i sivilforsvaret, d) innsatte i kriminalomsorgens anstalter, e) pasienter i helseinstitusjoner, attf\u00f8ringsinstitusjoner o.l., personer som i oppl\u00e6rings\u00f8yemed eller i forbindelse med arbeidsrettede tiltak utplasseres i f) virksomheter uten \u00e5 v\u00e6re arbeidstakere, g) personer som uten \u00e5 v\u00e6re arbeidstakere deltar i arbeidsmarkedstiltak.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 42,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Lovens regler om varsling gjelder likevel ikke for personer som nevnt i bokstav d. Departementet kan i forskrift fastsette unntak fra bestemmelsen i f\u00f8rste punktum.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 43,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Lovens bestemmelser om arbeidsgiveren gjelder for den som lar personer som nevnt i f\u00f8rste ledd utf\u00f8re arbeid i sin virksomhet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 44,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Departementet kan gi forskrift om i hvilken utstrekning lovens \u00f8vrige bestemmelser skal gjelde for personer nevnt i f\u00f8rste ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 45,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 19 juni 2009 nr. 83 (ikr. 26 juni 2009 iflg. res. 26 juni 2009 nr. 878), 19 des 0 2008 nr. 106 (ikr. 1 mars 2010 iflg. res. 19 feb 2010 nr. 189), 21 juni 2019 nr. 24 (ikr. 1 jan 2020 iflg. res. 21 juni 2019 nr. 806).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 46,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 1-7.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 47,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "tsendt arbeidstaker",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 48,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Med utsendt arbeidstaker menes arbeidstaker som i et begrenset tidsrom arbeider i et annet land enn det arbeidsforholdet vanligvis er knyttet til.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 49,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Utsending av arbeidstaker anses \u00e5 foreligge n\u00e5r en utenlandsk virksomhet i forbindelse med",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 50,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "tjenesteyting:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 51,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "etter avtale med en mottaker av tjenesteytelser i Norge, sender en arbeidstaker til Norge for egen a) regning og risiko og under egen ledelse, eller sender en arbeidstaker til et forretningssted eller virksomhet i Norge som inng\u00e5r i konsernet, b) eller i egenskap av \u00e5 v\u00e6re vikarbyr\u00e5 eller annen virksomhet som stiller arbeidstakere til r\u00e5dighet, c) sender arbeidstakere til en virksomhet i Norge.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 52,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Utsending av arbeidstaker anses ogs\u00e5 \u00e5 foreligge n\u00e5r en norsk virksomhet i forbindelse med tjenesteyting sender en arbeidstaker til et annet land innenfor E\u00d8S-omr\u00e5det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 53,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Departementet kan i forskrift gi regler om hvilke l\u00f8nns- og arbeidsvilk\u00e5r i lov eller i medhold av lov som skal gjelde for utsendte arbeidstakere, og n\u00f8dvendige bestemmelser for \u00e5 sikre etterlevelse av reglene, herunder bestemmelser om samarbeid med ansvarlige myndigheter i andre E\u00d8S-stater, vern og erstatning ved gjengjeldelse fra arbeidsgiver, kriterier for \u00e5 avgj\u00f8re om utsendingen er reell, vederlag for innkvartering og krav til dokumentasjon.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 54,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) I forbindelse med gjensidig samarbeid mellom E\u00d8S-stater i samsvar med forskrift gitt med hjemmel i arbeidsmilj\u00f8loven1 \u00a7 1-7 fjerde ledd og \u00a7 18-11 femte ledd, kan opplysninger gis til ansvarlige myndigheter i en annen E\u00d8S-stat uten hinder av lovbestemt taushetsplikt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 55,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 31 mars 2017 nr. 12 (ikr. 1 juli 2017 iflg. res. 31 mars 2017 nr. 424).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 56,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "1 Dvs. denne lov.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 57,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 1-8.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 58,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidstaker og arbeidsgiver",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 59,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Med arbeidstaker menes i denne lov enhver som utf\u00f8rer arbeid i annens tjeneste.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 60,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Med arbeidsgiver menes i denne lov enhver som har ansatt arbeidstaker for \u00e5 utf\u00f8re arbeid i sin tjeneste. Det som i denne lov er bestemt om arbeidsgiver, skal gjelde tilsvarende for den som i arbeidsgivers sted leder virksomheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 61,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 1-9.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 62,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "fravikelighet",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 63,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Loven kan ikke fravikes ved avtale til ugunst for arbeidstaker med mindre det er s\u00e6rskilt fastsatt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 64,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 2. Arbeidsgivers og arbeidstakers plikter \u00a7 2-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 65,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidsgivers plikter",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 66,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidsgiver skal s\u00f8rge for at bestemmelsene gitt i og i medhold av denne lov blir overholdt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 67,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 2-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 68,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidsgivers plikter overfor andre enn egne arbeidstakere",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 69,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) N\u00e5r andre enn arbeidsgivers egne arbeidstakere, herunder innleide arbeidstakere eller selvstendige, utf\u00f8rer arbeidsoppgaver i tilknytning til arbeidsgivers aktivitet eller innretning, skal",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 70,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arbeidsgiver:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 71,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "s\u00f8rge for at egen virksomhet er innrettet og egne arbeidstakeres arbeid er ordnet og blir utf\u00f8rt p\u00e5 a) en slik m\u00e5te at ogs\u00e5 andre enn egne arbeidstakere er sikret et fullt forsvarlig arbeidsmilj\u00f8, b) samarbeide med andre arbeidsgivere for \u00e5 sikre et fullt forsvarlig arbeidsmilj\u00f8,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 72,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "c) s\u00f8rge for at innleid arbeidstakers arbeidstid er i samsvar med bestemmelsene i kapittel 10.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 73,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Hovedbedriften skal ha ansvaret for samordningen av de enkelte virksomheters helse-, milj\u00f8- og sikkerhetsarbeid. Dersom det samtidig sysselsettes mer enn 10 arbeidstakere, og ingen virksomhet kan regnes som hovedbedrift, skal det skriftlig avtales hvem som skal ha ansvaret for samordningen. Kommer slik avtale ikke i stand, skal det meldes til Arbeidstilsynet som bestemmer hvem som skal ha ansvaret for samordningen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 74,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om gjennomf\u00f8ringen av arbeidsgivers plikter etter denne paragraf.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 75,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 15 des 2006 nr. 69 (ikr. 1 jan 2007 iflg. res. 15 des 2006 nr. 1406), 22 juni 2012 0 nr. 33 (ikr. 1 jan 2013 iflg. res. 22 juni 2012 nr. 607).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 76,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 2-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 77,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidstakers medvirkningsplikt",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 78,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker skal medvirke ved utforming, gjennomf\u00f8ring og oppf\u00f8lging av virksomhetens systematiske helse-, milj\u00f8- og sikkerhetsarbeid. Arbeidstaker skal delta i det organiserte verne- og milj\u00f8arbeidet i virksomheten og skal aktivt medvirke ved gjennomf\u00f8ring av de tiltak som blir satt i verk for \u00e5 skape et godt og sikkert arbeidsmilj\u00f8.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 79,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidstaker skal:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 80,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) bruke p\u00e5budt verneutstyr, vise aktsomhet og ellers medvirke til \u00e5 hindre ulykker og helseskader, straks underrette arbeidsgiver og verneombudet og i n\u00f8dvendig utstrekning andre arbeidstakere b) n\u00e5r arbeidstakeren blir oppmerksom p\u00e5 feil eller mangler som kan medf\u00f8re fare for liv eller helse, og vedkommende ikke selv kan rette p\u00e5 forholdet, avbryte arbeidet dersom arbeidstaker mener at det ikke kan fortsette uten \u00e5 medf\u00f8re fare for liv c) eller helse, s\u00f8rge for at arbeidsgiver eller verneombudet blir underrettet s\u00e5 snart arbeidstaker blir kjent med d) at det forekommer trakassering eller diskriminering p\u00e5 arbeidsplassen, melde fra til arbeidsgiver dersom arbeidstaker blir skadet i arbeidet eller p\u00e5drar seg sykdom som e) arbeidstaker mener har sin grunn i arbeidet eller forholdene p\u00e5 arbeidsstedet, medvirke ved utarbeiding og gjennomf\u00f8ring av oppf\u00f8lgingsplaner ved helt eller delvis frav\u00e6r fra f) arbeidet p\u00e5 grunn av ulykke, sykdom, slitasje eller lignende, g) delta i dialogm\u00f8te etter innkalling fra arbeidsgiver, jf. \u00a7 4-6 fjerde ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 81,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "h) rette seg etter p\u00e5bud fra Arbeidstilsynet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 82,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidstaker som har til oppgave \u00e5 lede eller kontrollere andre arbeidstakere, skal p\u00e5se at hensynet til sikkerhet og helse blir ivaretatt under planleggingen og utf\u00f8relsen av de arbeidsoppgaver som h\u00f8rer under eget ansvarsomr\u00e5de.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 83,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 23 feb 2007 nr. 10 (ikr. 1 mars 2007).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 84,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 2-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 85,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(Opphevet ved lov 16 juni 2017 nr. 42.)",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 86,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 2-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 87,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(Opphevet ved lov 16 juni 2017 nr. 42.)",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 88,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 2 A. Varsling",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 89,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapitlet tilf\u00f8yd ved lov 16 juni 2017 nr. 42 (ikr. 1 juli 2017 iflg. res. 16 juni 2017 nr. 752), endret 0 ved lov 21 juni 2019 nr. 24 (i kraft 1 jan 2020 iflg. res. 21 juni 2019 nr. 806).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 90,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 2 A-1.Rett til \u00e5 varsle om kritikkverdige forhold i virksomheten (1) Arbeidstaker har rett til \u00e5 varsle om kritikkverdige forhold i arbeidsgivers virksomhet. Innleid",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 91,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arbeidstaker har ogs\u00e5 rett til \u00e5 varsle om kritikkverdige forhold i virksomheten til innleier.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 92,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Med kritikkverdige forhold menes forhold som er i strid med rettsregler, skriftlige etiske retningslinjer i virksomheten eller etiske normer som det er bred tilslutning til i samfunnet, for eksempel forhold som kan inneb\u00e6re a) fare for liv eller helse b) fare for klima eller milj\u00f8 c) korrupsjon eller annen \u00f8konomisk kriminalitet d) myndighetsmisbruk e) uforsvarlig arbeidsmilj\u00f8 f) brudd p\u00e5 personopplysningssikkerheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 93,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Ytring om forhold som kun gjelder arbeidstakers eget arbeidsforhold regnes ikke som varsling etter kapitlet her, med mindre forholdet omfattes av andre ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 94,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tilf\u00f8yd ved lov 16 juni 2017 nr. 42 (ikr. 1 juli 2017 iflg. res. 16 juni 2017 nr. 752), endret ved 0 lov 21 juni 2019 nr. 24 (ikr. 1 jan 2020 iflg. res. 21 juni 2019 nr. 806).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 95,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 2 A-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 96,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "remgangsm\u00e5te ved varsling",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 97,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker kan alltid varsle internt a) til arbeidsgiver eller en representant for arbeidsgiver b) i samsvar med virksomhetens rutiner for varsling c) i samsvar med varslingsplikt d) via verneombud, tillitsvalgt eller advokat.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 98,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidstaker kan alltid varsle eksternt til en offentlig tilsynsmyndighet eller en annen offentlig myndighet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 99,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidstaker kan varsle eksternt til media eller offentligheten for \u00f8vrig dersom a) arbeidstaker er i aktsom god tro om innholdet i varselet, b) varselet gjelder kritikkverdige forhold som har allmenn interesse, og arbeidstaker f\u00f8rst har varslet internt, eller har grunn til \u00e5 tro at intern varsling ikke vil v\u00e6re c) hensiktsmessig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 100,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Arbeidsgiver har bevisbyrden for at varsling har skjedd i strid med \u00a7\u00a7 2 A-1 og 2 A-2.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 101,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 21 juni 2019 nr. 24 (ikr. 1 jan 2020 iflg. res. 21 juni 2019 nr. 806).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 102,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 2 A-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 103,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidsgivers aktivitetsplikt ved varsling",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 104,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) N\u00e5r det er varslet om kritikkverdige forhold i virksomheten, skal arbeidsgiver s\u00f8rge for at varselet innen rimelig tid blir tilstrekkelig unders\u00f8kt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 105,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidsgiver skal s\u00e6rlig p\u00e5se at den som har varslet, har et fullt forsvarlig arbeidsmilj\u00f8. Dersom det er n\u00f8dvendig, skal arbeidsgiver s\u00f8rge for tiltak som er egnet til \u00e5 forebygge gjengjeldelse.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 106,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 21 juni 2019 nr. 24 (ikr. 1 jan 2020 iflg. res. 21 juni 2019 nr. 806).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 107,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 2 A-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 108,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "orbud mot gjengjeldelse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 109,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Gjengjeldelse mot arbeidstaker som varsler i samsvar med \u00a7\u00a7 2 A-1 og 2 A-2, er forbudt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 110,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Overfor innleide arbeidstakere gjelder forbudet b\u00e5de for arbeidsgiver og innleier.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 111,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Med gjengjeldelse menes enhver ugunstig handling, praksis eller unnlatelse som er en f\u00f8lge av eller en reaksjon p\u00e5 at arbeidstaker har varslet, for eksempel",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 112,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "trusler, trakassering, usaklig forskjellsbehandling, sosial ekskludering eller annen utilb\u00f8rlig a) opptreden b) advarsel, endring i arbeidsoppgaver, omplassering eller degradering c) suspensjon, oppsigelse, avskjed eller ordensstraff.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 113,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) F\u00f8rste ledd gjelder tilsvarende ved gjengjeldelse mot arbeidstaker som gir til kjenne at retten til \u00e5 varsle vil bli brukt, for eksempel ved \u00e5 fremskaffe opplysninger.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 114,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Dersom arbeidstaker legger frem opplysninger som gir grunn til \u00e5 tro at det har funnet sted gjengjeldelse, m\u00e5 arbeidsgiver sannsynliggj\u00f8re at det likevel ikke har funnet sted slik gjengjeldelse.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 115,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tilf\u00f8yd ved lov 16 juni 2017 nr. 42 (ikr. 1 juli 2017 iflg. res. 16 juni 2017 nr. 752), endret ved 0 lov 21 juni 2019 nr. 24 (ikr. 1 jan 2020 iflg. res. 21 juni 2019 nr. 806), tidligere \u00a7 2 A-2.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 116,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 2 A-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 117,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ppreisning og erstatning ved brudd p\u00e5 forbudet mot gjengjeldelse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 118,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker kan ved brudd p\u00e5 forbudet mot gjengjeldelse kreve oppreisning og erstatning uten hensyn til arbeidsgivers eller innleiers skyld.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 119,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Oppreisningen skal fastsettes til det som er rimelig ut fra partenes forhold, gjengjeldelsens art og alvorlighetsgrad og omstendighetene for \u00f8vrig. Erstatningen skal dekke \u00f8konomisk tap som f\u00f8lge av gjengjeldelsen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 120,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 21 juni 2019 nr. 24 (ikr. 1 jan 2020 iflg. res. 21 juni 2019 nr. 806).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 121,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 2 A-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 122,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "likt til \u00e5 utarbeide rutiner for intern varsling",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 123,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Virksomheter som jevnlig sysselsetter minst fem arbeidstakere, plikter \u00e5 ha rutiner for intern varsling. Ogs\u00e5 virksomheter med f\u00e6rre ansatte skal ha slike rutiner dersom forholdene i virksomheten tilsier det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 124,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Rutinene skal utarbeides i tilknytning til virksomhetens systematiske helse-, milj\u00f8- og sikkerhetsarbeid, jf. \u00a7 3-1, i samarbeid med arbeidstakerne og deres tillitsvalgte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 125,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Rutinene skal ikke begrense arbeidstakers rett til \u00e5 varsle.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 126,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Rutinene skal v\u00e6re skriftlige og minst inneholde a) en oppfordring til \u00e5 varsle om kritikkverdige forhold b) fremgangsm\u00e5te for varsling fremgangsm\u00e5te for arbeidsgivers saksbehandling ved mottak, behandling og oppf\u00f8lging av c) varsling.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 127,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Rutinene skal v\u00e6re lett tilgjengelig for alle arbeidstakere i virksomheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 128,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tilf\u00f8yd ved lov 16 juni 2017 nr. 42 (ikr. 1 juli 2017 iflg. res. 16 juni 2017 nr. 752), endret ved 0 lov 21 juni 2019 nr. 24 (ikr. 1 jan 2020 iflg. res. 21 juni 2019 nr. 806), tidligere \u00a7 2 A-3.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 129,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 2 A-7.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 130,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "aushetsplikt ved ekstern varsling til offentlig myndighet",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 131,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) N\u00e5r tilsynsmyndigheter eller andre offentlige myndigheter mottar et eksternt varsel om kritikkverdige forhold, plikter enhver som utf\u00f8rer arbeid eller tjeneste for mottakerorganet, \u00e5 hindre at andre f\u00e5r kjennskap til arbeidstakers navn eller andre identifiserende opplysninger om arbeidstaker.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 132,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Taushetsplikten gjelder ogs\u00e5 overfor sakens parter og deres representanter. Forvaltningsloven \u00a7\u00a7 13 til 13 e gjelder ellers tilsvarende.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 133,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tilf\u00f8yd ved lov 16 juni 2017 nr. 42 (ikr. 1 juli 2017 iflg. res. 16 juni 2017 nr. 752), endret ved 0 lov 21 juni 2019 nr. 24 (ikr. 1 jan 2020 iflg. res. 21 juni 2019 nr. 806), tidligere \u00a7 2 A-4.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 134,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 3. Virkemidler i arbeidsmilj\u00f8arbeidet \u00a7 3-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 135,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rav til systematisk helse-, milj\u00f8- og sikkerhetsarbeid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 136,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) For \u00e5 sikre at hensynet til arbeidstakers helse, milj\u00f8 og sikkerhet blir ivaretatt, skal arbeidsgiver s\u00f8rge for at det utf\u00f8res systematisk helse-, milj\u00f8- og sikkerhetsarbeid p\u00e5 alle plan i virksomheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 137,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Dette skal gj\u00f8res i samarbeid med arbeidstakerne og deres tillitsvalgte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 138,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Systematisk helse-, milj\u00f8- og sikkerhetsarbeid inneb\u00e6rer at arbeidsgiver skal:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 139,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) fastsette m\u00e5l for helse, milj\u00f8 og sikkerhet, ha oversikt over virksomhetens organisasjon, herunder hvordan ansvar, oppgaver og myndighet b) for arbeidet med helse, milj\u00f8 og sikkerhet er fordelt, kartlegge farer og problemer og p\u00e5 denne bakgrunn vurdere risikoforholdene i virksomheten, c) utarbeide planer og iverksette tiltak for \u00e5 redusere risikoen, under planlegging og gjennomf\u00f8ring av endringer i virksomheten, vurdere om arbeidsmilj\u00f8et vil d) v\u00e6re i samsvar med lovens krav, og iverksette de n\u00f8dvendige tiltak, iverksette rutiner for \u00e5 avdekke, rette opp og forebygge overtredelser av krav fastsatt i eller i e) medhold av denne lov, f) s\u00f8rge for systematisk arbeid med forebygging og oppf\u00f8lging av sykefrav\u00e6r, s\u00f8rge for l\u00f8pende kontroll med arbeidsmilj\u00f8et og arbeidstakernes helse n\u00e5r risikoforholdene i g) virksomheten tilsier det, jf. bokstav c,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 140,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "foreta systematisk overv\u00e5king og gjennomgang av det systematiske helse-, milj\u00f8- og",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 141,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "h)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 142,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "sikkerhetsarbeidet for \u00e5 sikre at det fungerer som forutsatt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 143,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "denne paragraf, herunder om krav til dokumentasjon av det systematiske helse-, milj\u00f8- og sikkerhetsarbeidet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 144,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 3-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 145,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00e6rskilte forholdsregler for \u00e5 ivareta sikkerheten (1) For \u00e5 ivareta sikkerheten p\u00e5 arbeidsplassen skal arbeidsgiver s\u00f8rge for:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 146,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "at arbeidstaker gj\u00f8res kjent med ulykkes- og helsefarer som kan v\u00e6re forbundet med arbeidet, og a) at arbeidstaker f\u00e5r den oppl\u00e6ring, \u00f8velse og instruksjon som er n\u00f8dvendig, at arbeidstaker som har til oppgave \u00e5 lede eller kontrollere andre arbeidstakere har n\u00f8dvendig b) kompetanse til \u00e5 f\u00f8re kontroll med at arbeidet blir utf\u00f8rt p\u00e5 en helse- og sikkerhetsmessig forsvarlig m\u00e5te, c) sakkyndig bistand n\u00e5r dette er n\u00f8dvendig for \u00e5 gjennomf\u00f8re lovens krav.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 147,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) N\u00e5r det ikke p\u00e5 annen m\u00e5te kan tas forholdsregler for \u00e5 oppn\u00e5 tilstrekkelig vern om liv eller helse, skal arbeidsgiver s\u00f8rge for at tilfredsstillende personlig verneutstyr stilles til arbeidstakers r\u00e5dighet, at arbeidstaker gis oppl\u00e6ring i bruken av utstyret og at det tas i bruk.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 148,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Hvis det skal utf\u00f8res arbeid som kan inneb\u00e6re s\u00e6rlig fare for liv eller helse, skal det utarbeides en skriftlig instruks om hvordan arbeidet skal utf\u00f8res og hvilke sikkerhetstiltak som skal iverksettes.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 149,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Departementet kan gi forskrift om gjennomf\u00f8ringen av bestemmelsene i denne paragraf.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 150,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Departementet kan ogs\u00e5 i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om personlig verneutstyr, herunder",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 151,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "om:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 152,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) utforming, merking mv.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 153,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "b) bruk, vedlikehold mv.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 154,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "c) pr\u00f8ving, sertifisering og godkjenning d) godkjenning av organer som skal ut\u00f8ve kontroll knyttet til produksjon av personlig verneutstyr.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 155,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Departementet kan i forskrift fastsette at reglene om personlig verneutstyr ogs\u00e5 skal gjelde for produsent, import\u00f8r og leverand\u00f8r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 156,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 3-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 157,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "edriftshelsetjeneste",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 158,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsgiver plikter \u00e5 knytte virksomheten til en bedriftshelsetjeneste godkjent av Arbeidstilsynet n\u00e5r risikoforholdene i virksomheten tilsier det. Vurderingen av om slik plikt foreligger skal foretas som ledd i gjennomf\u00f8ringen av det systematiske helse-, milj\u00f8- og sikkerhetsarbeidet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 159,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Bedriftshelsetjenesten skal bist\u00e5 arbeidsgiver, arbeidstakerne, arbeidsmilj\u00f8utvalg og verneombud med \u00e5 skape sunne og trygge arbeidsforhold.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 160,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Bedriftshelsetjenesten skal ha en fri og uavhengig stilling i arbeidsmilj\u00f8sp\u00f8rsm\u00e5l.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 161,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om n\u00e5r og i hvilken utstrekning arbeidsgiver plikter \u00e5 knytte til seg bedriftshelsetjeneste, om hvilke faglige krav som skal stilles til tjenesten og om hvilke oppgaver den skal utf\u00f8re.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 162,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Departementet kan i forskrift gi bestemmelser om at bedriftshelsetjeneste etter denne paragraf m\u00e5 godkjennes av Arbeidstilsynet og om det n\u00e6rmere innholdet i en slik godkjenningsordning.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 163,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 164,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 3-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 165,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "urdering av tiltak for fysisk aktivitet",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 166,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidsgiver skal, i tilknytning til det systematiske helse-, milj\u00f8- og sikkerhetsarbeidet, vurdere tiltak for \u00e5 fremme fysisk aktivitet blant arbeidstakerne.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 167,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 3-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 168,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "likt for arbeidsgiver til \u00e5 gjennomg\u00e5 oppl\u00e6ring i helse-, milj\u00f8- og sikkerhetsarbeid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 169,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsgiver skal gjennomg\u00e5 oppl\u00e6ring i helse-, milj\u00f8- og sikkerhetsarbeid.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 170,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere krav til oppl\u00e6ringen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 171,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 3-6.(Opphevet ved lov 16 juni 2017 nr. 42.) Kapittel 4. Krav til arbeidsmilj\u00f8et",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 172,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 4-1.Generelle krav til arbeidsmilj\u00f8et (1) Arbeidsmilj\u00f8et i virksomheten skal v\u00e6re fullt forsvarlig ut fra en enkeltvis og samlet vurdering av faktorer i arbeidsmilj\u00f8et som kan innvirke p\u00e5 arbeidstakernes fysiske og psykiske helse og velferd. Standarden for sikkerhet, helse og arbeidsmilj\u00f8 skal til enhver tid utvikles og forbedres i samsvar med utviklingen i samfunnet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 173,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Ved planlegging og utforming av arbeidet skal det legges vekt p\u00e5 \u00e5 forebygge skader og sykdommer. Arbeidets organisering, tilrettelegging og ledelse, arbeidstidsordninger, l\u00f8nnssystemer, herunder bruk av prestasjonsl\u00f8nn, teknologi mv. skal v\u00e6re slik at arbeidstakerne ikke utsettes for uheldige fysiske eller psykiske belastninger og slik at sikkerhetshensyn ivaretas.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 174,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Det skal vurderes om det er s\u00e6rlig risiko knyttet til alenearbeid i virksomheten. Tiltak som er n\u00f8dvendig for \u00e5 forebygge og redusere eventuell risiko ved alenearbeid skal iverksettes, slik at lovens krav til et fullt forsvarlig arbeidsmilj\u00f8 ivaretas.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 175,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Virksomheten skal innrettes for arbeidstakere av begge kj\u00f8nn.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 176,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Atkomstveier, sanit\u00e6ranlegg, arbeidsutstyr mv. skal s\u00e5 langt det er mulig og rimelig v\u00e6re utformet og innrettet slik at arbeidstakere med nedsatt funksjonsevne kan arbeide i virksomheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 177,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Departementet kan gi forskrift om begrensning i adgangen til \u00e5 sysselsette visse grupper",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 178,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arbeidstakere som i s\u00e6rlig grad kan v\u00e6re utsatt for ulykkes- eller helsefare og om omplassering av slike arbeidstakere.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 179,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(7) Departementet kan gi forskrift som p\u00e5legger bruk av HMS-kort for arbeidstakere innenfor bransjer der det er n\u00f8dvendig eller hensiktsmessig for \u00e5 ivareta arbeidstakernes helse, milj\u00f8 og sikkerhet og om oversiktslister over hvem som til enhver tid er sysselsatt p\u00e5 arbeidsplassen. Etter p\u00e5legg fra departementet plikter offentlige myndigheter uten hinder av taushetsplikt \u00e5 gi utsteder av HMS-kort alle opplysninger fra offentlige registre som er n\u00f8dvendige for utstedelse av HMS-kort.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 180,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 4-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 181,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rav til tilrettelegging, medvirkning og utvikling",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 182,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstakerne og deres tillitsvalgte skal holdes l\u00f8pende informert om systemer som nyttes ved planlegging og gjennomf\u00f8ring av arbeidet. De skal gis n\u00f8dvendig oppl\u00e6ring for \u00e5 sette seg inn i systemene, og de skal medvirke ved utformingen av dem.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 183,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) I utformingen av den enkeltes arbeidssituasjon skal:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 184,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "det legges til rette for at arbeidstaker gis mulighet for faglig og personlig utvikling gjennom sitt a) arbeid, arbeidet organiseres og tilrettelegges under hensyn til den enkelte arbeidstakers arbeidsevne, b) kyndighet, alder og \u00f8vrige forutsetninger, c) det legges vekt p\u00e5 \u00e5 gi arbeidstaker mulighet til selvbestemmelse, innflytelse og faglig ansvar, arbeidstaker s\u00e5 langt som mulig gis mulighet til variasjon og for \u00e5 se sammenheng mellom d) enkeltoppgaver, det gis tilstrekkelig informasjon og oppl\u00e6ring slik at arbeidstaker er i stand til \u00e5 utf\u00f8re arbeidet e) n\u00e5r det skjer endringer som ber\u00f8rer vedkommendes arbeidssituasjon.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 185,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Under omstillingsprosesser som medf\u00f8rer endring av betydning for arbeidstakernes arbeidssituasjon, skal arbeidsgiver s\u00f8rge for den informasjon, medvirkning og kompetanseutvikling som er n\u00f8dvendig for \u00e5 ivareta lovens krav til et fullt forsvarlig arbeidsmilj\u00f8.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 186,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om gjennomf\u00f8ringen av kravene i denne paragraf.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 187,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 4-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 188,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rav til det psykososiale arbeidsmilj\u00f8et",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 189,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidet skal legges til rette slik at arbeidstakers integritet og verdighet ivaretas.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 190,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidet skal s\u00f8kes utformet slik at det gir mulighet for kontakt og kommunikasjon med andre arbeidstakere i virksomheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 191,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidstaker skal ikke utsettes for trakassering eller annen utilb\u00f8rlig opptreden.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 192,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Arbeidstaker skal, s\u00e5 langt det er mulig, beskyttes mot vold, trusler og uheldige belastninger som f\u00f8lge av kontakt med andre.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 193,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om gjennomf\u00f8ringen av kravene i denne paragraf.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 194,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 4-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 195,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rav til det fysiske arbeidsmilj\u00f8et",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 196,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Fysiske arbeidsmilj\u00f8faktorer som bygnings- og utstyrsmessige forhold, inneklima, lysforhold, st\u00f8y, str\u00e5ling o.l. skal v\u00e6re fullt forsvarlig ut fra hensynet til arbeidstakernes helse, milj\u00f8, sikkerhet og velferd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 197,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidsplassen skal innredes og utformes slik at arbeidstaker unng\u00e5r uheldige fysiske belastninger. N\u00f8dvendige hjelpemidler skal stilles til arbeidstakers disposisjon. Det skal legges til",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 198,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rette for variasjon i arbeidet og for \u00e5 unng\u00e5 tunge l\u00f8ft og ensformig gjentakelsesarbeid. Ved oppstilling og bruk av maskiner og annet arbeidsutstyr skal det s\u00f8rges for at arbeidstaker ikke blir utsatt for uheldige belastninger ved vibrasjon, ubekvem arbeidsstilling o.l.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 199,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Maskiner og annet arbeidsutstyr skal v\u00e6re konstruert og ha n\u00f8dvendige verneinnretninger slik at arbeidstaker er vernet mot skader.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 200,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Innkvartering som arbeidsgiver stiller til r\u00e5dighet for arbeidstaker skal v\u00e6re forsvarlig utf\u00f8rt, innredet og vedlikeholdt. Eventuelle husordensregler skal fastsettes i samr\u00e5d med representanter for arbeidstakerne.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 201,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om gjennomf\u00f8ringen av kravene i denne paragraf og kan herunder bestemme at reglene skal gjelde for utleiere av lokaler o.l.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 202,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 203,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 4-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 204,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00e6rlig om kjemisk og biologisk helsefare",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 205,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Ved h\u00e5ndtering av kjemikalier eller biologisk materiale skal arbeidsmilj\u00f8et v\u00e6re tilrettelagt slik at arbeidstaker er sikret mot ulykker, helseskader og s\u00e6rlig ubehag. Kjemikalier og biologisk materiale skal fremstilles, pakkes, brukes og oppbevares slik at arbeidstaker ikke utsettes for helsefare.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 206,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Kjemikalier og biologisk materiale som kan inneb\u00e6re helsefare, skal ikke brukes dersom de kan erstattes med andre eller med en annen prosess som er mindre farlig for arbeidstakerne.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 207,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Virksomheten skal ha n\u00f8dvendige rutiner og utstyr for \u00e5 hindre eller motvirke helseskader p\u00e5 grunn av kjemikalier eller biologisk materiale.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 208,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Virksomheten skal f\u00f8re kartotek over farlige kjemikalier og biologisk materiale. Kartoteket skal blant annet opplyse om fysikalske, kjemiske og helseskadelige egenskaper, forebyggende vernetiltak og f\u00f8rstehjelpsbehandling. Beholdere og emballasje for kjemikalier og biologisk materiale skal v\u00e6re tydelig merket med navn, sammensetning og advarsel p\u00e5 norsk.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 209,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Arbeidstilsynet kan i det enkelte tilfelle helt eller delvis gj\u00f8re unntak fra reglene i denne paragraf i forbindelse med forsknings- og analysearbeid e.l.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 210,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om gjennomf\u00f8ringen av kravene i denne paragraf, og kan herunder bestemme at det skal f\u00f8res register over arbeidstakere som eksponeres for bestemte kjemikalier eller biologisk materiale.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 211,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(7) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om bruk, registrering, vurdering, godkjennelse, rapportering, informasjon, begrensning og annen behandling av kjemikalier.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 212,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 5 des 2008 nr. 82 (ikr. 1 jan 2009 iflg. res. 5 des 2008 nr. 1284).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 213,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 4-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 214,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00e6rlig om tilrettelegging for arbeidstakere med redusert arbeidsevne",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 215,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Hvis en arbeidstaker har f\u00e5tt redusert arbeidsevne som f\u00f8lge av ulykke, sykdom, slitasje e.l., skal arbeidsgiver, s\u00e5 langt det er mulig, iverksette n\u00f8dvendige tiltak for at arbeidstaker skal kunne beholde eller f\u00e5 et passende arbeid. Arbeidstaker skal fortrinnsvis gis anledning til \u00e5 fortsette i sitt vanlige arbeid, eventuelt etter s\u00e6rskilt tilrettelegging av arbeidet eller arbeidstiden, endringer i arbeidsutstyr, gjennomg\u00e5tt arbeidsrettede tiltak e.l.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 216,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Dersom det i medhold av f\u00f8rste ledd er aktuelt \u00e5 overf\u00f8re en arbeidstaker til annet arbeid, skal arbeidstaker og arbeidstakers tillitsvalgte tas med p\u00e5 r\u00e5d f\u00f8r saken avgj\u00f8res.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 217,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidsgiver skal i samr\u00e5d med arbeidstaker utarbeide oppf\u00f8lgingsplan for tilbakef\u00f8ring til arbeid i forbindelse med ulykke, sykdom, slitasje eller lignende, med mindre dette er \u00e5penbart un\u00f8dvendig. Arbeidet med oppf\u00f8lgingsplan skal starte s\u00e5 tidlig som mulig, og planen skal v\u00e6re utarbeidet senest n\u00e5r arbeidstaker har v\u00e6rt helt eller delvis borte fra arbeidet i fire uker.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 218,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Oppf\u00f8lgingsplanen skal inneholde en vurdering av arbeidstakers arbeidsoppgaver og arbeidsevne.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 219,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Planen skal ogs\u00e5 inneholde aktuelle tiltak i arbeidsgivers regi, aktuelle tiltak med bistand fra myndighetene og plan for videre oppf\u00f8lging. Arbeidsgiver skal s\u00f8rge for at planen formidles til sykmelder s\u00e5 snart den er utarbeidet, og senest etter fire uker. Arbeidsgiver skal videre s\u00f8rge for at oppdatert plan sendes til Arbeids- og velferdsetaten senest en uke f\u00f8r dialogm\u00f8ter som Arbeids- og velferdsetaten innkaller til, jf. folketrygdloven \u00a7 25-2 tredje ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 220,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Arbeidsgiver skal innkalle arbeidstaker til dialogm\u00f8te om innholdet i oppf\u00f8lgingsplanen senest innen sju uker etter at arbeidstaker har v\u00e6rt helt borte fra arbeidet som f\u00f8lge av ulykke, sykdom, slitasje eller lignende, med mindre dette er \u00e5penbart un\u00f8dvendig. For arbeidstaker som av samme \u00e5rsaker er delvis borte fra arbeidet, skal et slikt m\u00f8te holdes n\u00e5r arbeidsgiver, arbeidstaker eller sykmelder anser det hensiktsmessig. Dersom b\u00e5de arbeidsgiver og arbeidstaker, eller arbeidstakeren alene, \u00f8nsker det, skal sykmelder innkalles til dialogm\u00f8tet. Dersom det foreligger ekstraordin\u00e6re forhold knyttet til sykmelders arbeidssituasjon, kan sykmelder fritas fra plikten til \u00e5 delta i dialogm\u00f8tet. Arbeids- og velferdsetaten, bedriftshelsetjenesten og andre relevante akt\u00f8rer kan innkalles dersom arbeidsgiver eller arbeidstaker \u00f8nsker det. Det samme gjelder andre relevante akt\u00f8rer, likevel slik at helsepersonell som behandler eller har behandlet arbeidstaker ikke kan kalles inn dersom arbeidstaker motsetter seg det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 221,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Arbeidsgiver skal kunne dokumentere hvordan bestemmelsene om oppf\u00f8lgingsplan og dialogm\u00f8te har v\u00e6rt fulgt opp, herunder hvem som har v\u00e6rt innkalt til og har deltatt i dialogm\u00f8te.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 222,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om gjennomf\u00f8ringen av kravene i denne paragraf.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 223,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 23 feb 2007 nr. 10 (ikr. 1 mars 2007), 19 des 2008 nr. 106 (ikr. 1 mars 2010 0 iflg. res. 19 feb 2010 nr. 189), 24 juni 2011 nr. 18 (ikr. 1 juli 2011), 20 juni 2014 nr. 26 (ikr. 1 juli 2014 iflg. res. 20 juni 2014 nr. 793).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 224,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 5. Registrerings- og meldeplikt, produsentkrav mv. \u00a7 5-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 225,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "egistrering av skader og sykdommer",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 226,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsgiver skal s\u00f8rge for registrering av alle personskader som oppst\u00e5r under utf\u00f8relse av arbeid. Det samme gjelder sykdom som antas \u00e5 ha sin grunn i arbeidet eller forholdene p\u00e5 arbeidsplassen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 227,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Registeret m\u00e5 ikke inneholde medisinske opplysninger av personlig karakter med mindre den opplysningene gjelder har samtykket. Arbeidsgiver har taushetsplikt om opplysninger om personlige forhold i registeret.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 228,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Registeret skal v\u00e6re tilgjengelig for Arbeidstilsynet, verneombud, bedriftshelsetjeneste og arbeidsmilj\u00f8utvalg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 229,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Arbeidsgiver skal f\u00f8re statistikk over sykefrav\u00e6r og frav\u00e6r ved barns sykdom etter n\u00e6rmere retningslinjer fra Arbeids- og velferdsdirektoratet, jf. folketrygdloven \u00a7 25-2 f\u00f8rste ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 230,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 16 juni 2006 nr. 20 (ikr. 1 juli 2006 iflg. res. 16 juni 2006 nr. 631).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 231,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 5-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 232,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidsgivers varslings- og meldeplikt",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 233,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Dersom arbeidstaker omkommer eller blir alvorlig skadet ved en arbeidsulykke, skal arbeidsgiver straks og p\u00e5 hurtigste m\u00e5te varsle Arbeidstilsynet og n\u00e6rmeste politimyndighet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 234,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidsgiver skal bekrefte varselet skriftlig. Verneombudet skal ha kopi av bekreftelsen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 235,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Departementet kan gi forskrift om at slikt varsel skal gis ogs\u00e5 i andre tilfeller.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 236,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Departementet kan gi forskrift om at arbeidsgiver skal gi melding til Arbeidstilsynet om:",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 237,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arbeidsulykke som det ikke kreves varsel om etter f\u00f8rste eller andre ledd, herunder akutt a) forgiftning, og till\u00f8p til slike ulykker, b) sykdom som er eller kan v\u00e6re for\u00e5rsaket av arbeidet eller forholdene p\u00e5 arbeidsplassen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 238,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om omfanget og gjennomf\u00f8ringen av varslings- og meldeplikten etter denne paragraf.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 239,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 5-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 240,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "eges meldeplikt",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 241,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Enhver lege som gjennom sitt arbeid f\u00e5r kunnskap om at arbeidstaker lider av en yrkessykdom som er likestilt med yrkesskade etter folketrygdloven \u00a7 13-4, eller annen sykdom som legen antar skyldes arbeidstakers arbeidssituasjon, skal gi skriftlig melding om det til Arbeidstilsynet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 242,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Dersom arbeidstaker gir sitt samtykke, skal arbeidsgiver underrettes om sykdommen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 243,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om omfanget og gjennomf\u00f8ringen av meldeplikten, herunder at den skal omfatte n\u00e6rmere angitte sykdommer som kan antas \u00e5 skyldes arbeidets art eller forholdene p\u00e5 arbeidsplassen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 244,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 5-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 245,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rodusenter og import\u00f8rer av kjemikalier og biologisk materiale",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 246,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Den som produserer eller importerer kjemikalier eller biologisk materiale som skal brukes eller",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 247,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ventelig vil bli brukt i virksomhet som g\u00e5r inn under denne lov, skal:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 248,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) skaffe til veie opplysninger om kjemikaliets eller materialets sammensetning og egenskaper, treffe de tiltak som er n\u00f8dvendige for \u00e5 forebygge ulykker og helseskader eller s\u00e6rlig ubehag b) eller ulempe for arbeidstakerne,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 249,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "gi melding til den departementet bestemmer om kjemikaliets eller materialets navn,",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 250,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "c)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 251,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "sammensetning, fysikalske og kjemiske egenskaper, samt supplerende opplysninger som m\u00e5tte kreves for \u00e5 fastsl\u00e5 stoffets farlighetsgrad, d) s\u00f8rge for forsvarlig emballasje slik at ulykker og helseskader forebygges, merke emballasjen med kjemikaliets eller materialets navn, produsentens eller import\u00f8rens navn e) og tydelig advarsel p\u00e5 norsk. Etikett for merking skal sendes sammen med melding etter bokstav c.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 252,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Unntatt fra meldeplikt og merkeplikt etter disse bestemmelser er n\u00e6ringsmidler og stoffer som g\u00e5r inn under matloven samt legemidler.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 253,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om produsenters og import\u00f8rers plikter etter denne paragraf, herunder om unntak i tilfeller hvor import\u00f8rer anvender de importerte kjemikalier eller biologisk materiale. Departementet kan i forskrift fastsette at bestemmelsene i eller i medhold av denne paragraf helt eller delvis skal gjelde for forhandlere, eller at produsentens eller import\u00f8rens plikter etter paragrafen her i stedet skal p\u00e5ligge forhandleren.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 254,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om fremstilling, import, registrering, vurdering, godkjennelse, rapportering, informasjon, begrensning og annen behandling av kjemikalier.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 255,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 5 des 2008 nr. 82 (ikr. 1 jan 2009 iflg. res. 5 des 2008 nr. 1284).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 256,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 5-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 257,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rodusenter, leverand\u00f8rer og import\u00f8rer av maskiner og annet arbeidsutstyr",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 258,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Den som produserer, importerer, selger, leier eller l\u00e5ner ut maskiner og annet arbeidsutstyr som skal brukes eller ventelig vil bli brukt i virksomhet som g\u00e5r inn under loven, skal f\u00f8r arbeidsutstyret leveres til bruk, s\u00f8rge for at det er konstruert og forsynt med verneinnretninger i samsvar med lovens krav.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 259,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Maskiner og annet arbeidsutstyr som utstilles i salgs- eller reklame\u00f8yemed, eller framvises for demonstrasjonsform\u00e5l, og som ikke er forsynt med n\u00f8dvendige verneinnretninger, skal synlig skiltes med opplysninger om at arbeidsutstyret ikke oppfyller kravene fastsatt i eller i medhold av denne lov og ikke kan leveres til bruk f\u00f8r produsenten, leverand\u00f8ren eller import\u00f8ren har s\u00f8rget for at kravene er oppfylt. Ved demonstrasjoner skal det treffes n\u00f8dvendige tiltak for \u00e5 forebygge at personer, dyr og eiendom utsettes for fare.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 260,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Ved konstruksjon av maskiner og annet arbeidsutstyr som nevnt i denne paragraf, skal det p\u00e5ses at det kan brukes etter sin hensikt uten \u00e5 medf\u00f8re s\u00e6rlige ulemper eller ubehag.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 261,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Med maskiner og annet arbeidsutstyr som nevnt i f\u00f8rste ledd skal det f\u00f8lge n\u00f8dvendig og lett forst\u00e5elig skriftlig bruksanvisning p\u00e5 norsk om transport, oppstilling, betjening og vedlikehold.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 262,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Den som p\u00e5tar seg \u00e5 montere maskiner og annet arbeidsutstyr som nevnt i denne paragraf, skal s\u00f8rge for at de blir satt i stand og stilt opp i samsvar med lovens krav.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 263,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Maskiner og annet arbeidsutstyr som nevnt i f\u00f8rste ledd skal, f\u00f8r det overdras eller utstilles, v\u00e6re forsynt med produsentens eller import\u00f8rens navn og adresse, eller med annen merking som gj\u00f8r det lett \u00e5 identifisere produsenten eller import\u00f8ren.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 264,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(7) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om maskiner og annet arbeidsutstyr,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 265,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "herunder om:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 266,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) konstruksjon, utf\u00f8relse, oppstilling, merking mv., b) godkjenning, c) godkjenning av organer som skal ut\u00f8ve kontroll knyttet til produksjon, d) unders\u00f8kelse eller besiktigelse.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 267,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 6. Verneombud \u00a7 6-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 268,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "likt til \u00e5 velge verneombud",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 269,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Ved hver virksomhet som g\u00e5r inn under loven skal det velges verneombud. Ved virksomhet med mindre enn 10 arbeidstakere kan partene skriftlig avtale en annen ordning, herunder at det ikke skal v\u00e6re verneombud ved virksomheten. Hvis ikke annet er fastsatt om tiden for avtalens gyldighet, anses den som sluttet for 2 \u00e5r, regnet fra den dagen den ble underskrevet. Direktoratet for arbeidstilsynet kan, etter en konkret vurdering av forholdene i virksomheten, fastsette at den likevel skal ha verneombud. Ved virksomhet med mer enn 10 arbeidstakere kan det velges flere verneombud.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 270,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Antallet verneombud fastsettes i forhold til virksomhetens st\u00f8rrelse, arbeidets art og arbeidsforholdene for \u00f8vrig. Dersom virksomheten best\u00e5r av flere atskilte avdelinger, eller arbeidet foreg\u00e5r p\u00e5 skift, skal det i alminnelighet velges minst ett verneombud for hver avdeling eller hvert skiftlag. Hvert verneomr\u00e5de skal v\u00e6re klart avgrenset og m\u00e5 ikke v\u00e6re st\u00f8rre enn at verneombudet kan ha full oversikt og ivareta sine oppgaver p\u00e5 forsvarlig m\u00e5te.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 271,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Virksomhet med mer enn ett verneombud skal ha minst ett hovedverneombud, som har ansvar for \u00e5 samordne verneombudets virksomhet. Hovedverneombudet skal velges blant verneombudene eller andre som har eller har hatt tillitsverv ved virksomheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 272,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Hvem som til enhver tid fungerer som verneombud ved virksomheten, skal kunngj\u00f8res ved oppslag p\u00e5 arbeidsplassen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 273,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Departementet kan gi forskrift med n\u00e6rmere regler om antall verneombud, om valg, herunder om vilk\u00e5r for stemmerett og valgbarhet, om lokal fagforenings rett til \u00e5 utpeke verneombud, og om",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 274,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 6-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 275,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Verneombudets oppgaver",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 276,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Verneombudet skal ivareta arbeidstakernes interesser i saker som ang\u00e5r arbeidsmilj\u00f8et.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 277,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Verneombudet skal se til at virksomheten er innrettet og vedlikeholdt, og at arbeidet blir utf\u00f8rt p\u00e5 en slik m\u00e5te at hensynet til arbeidstakernes sikkerhet, helse og velferd er ivaretatt i samsvar med bestemmelsene i denne lov.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 278,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Verneombudet skal s\u00e6rlig p\u00e5se:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 279,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "at maskiner, tekniske innretninger, kjemiske stoffer og arbeidsprosesser ikke utsetter a) arbeidstakerne for fare,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 280,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "at verneinnretninger og personlig verneutstyr er til stede i passende antall, at det er lett",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 281,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "b)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 282,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "tilgjengelig og i forsvarlig stand, c) at arbeidstakerne f\u00e5r den n\u00f8dvendige instruksjon, \u00f8velse og oppl\u00e6ring,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 283,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "at arbeidet ellers er tilrettelagt slik at arbeidstakerne kan utf\u00f8re arbeidet p\u00e5 helse- og",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 284,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "d)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 285,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "sikkerhetsmessig forsvarlig m\u00e5te, e) at meldinger om arbeidsulykker mv. i henhold til \u00a7 5-2 blir sendt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 286,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Blir et verneombud kjent med forhold som kan medf\u00f8re ulykkes- og helsefare, skal verneombudet straks varsle arbeidstakerne p\u00e5 stedet, og arbeidsgiveren eller dennes representant skal gj\u00f8res oppmerksom p\u00e5 forholdet dersom verneombudet selv ikke kan avverge faren.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 287,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidsgiveren skal gi verneombudet svar p\u00e5 henvendelsen. Er det ikke innen rimelig tid tatt hensyn til meldingen, skal verneombudet underrette Arbeidstilsynet eller arbeidsmilj\u00f8utvalget.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 288,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Verneombudet skal tas med p\u00e5 r\u00e5d under planlegging og gjennomf\u00f8ring av tiltak som har betydning for arbeidsmilj\u00f8et innenfor ombudets verneomr\u00e5de, herunder etablering, ut\u00f8velse og vedlikehold av virksomhetens systematiske helse-, milj\u00f8- og sikkerhetsarbeid, jf. \u00a7 3-1.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 289,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Verneombudet skal gj\u00f8res kjent med alle yrkessykdommer, arbeidsulykker og till\u00f8p til ulykker innenfor sitt omr\u00e5de, om yrkeshygieniske rapporter og m\u00e5linger, og om eventuelle feil og mangler som er p\u00e5vist.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 290,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Verneombudet skal gj\u00f8re seg kjent med gjeldende verneregler, instrukser, p\u00e5legg og henstillinger som er gitt av Arbeidstilsynet eller arbeidsgiveren.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 291,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(7) Verneombudet skal delta ved Arbeidstilsynets inspeksjoner i virksomheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 292,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(8) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere regler om verneombudets virksomhet, og om ombudets taushetsplikt. I reglene kan fastsettes at verneombudet skal utf\u00f8re oppgaver som er tillagt arbeidsmilj\u00f8utvalget i henhold til \u00a7 7-2, n\u00e5r virksomheten ikke har slikt utvalg. Myndigheten til \u00e5 treffe vedtak etter \u00a7 7-2 fjerde ledd tredje punktum og femte ledd, kan ikke tillegges verneombudet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 293,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 6-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 294,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "erneombudets rett til \u00e5 stanse farlig arbeid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 295,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Dersom verneombudet mener at det foreligger umiddelbar fare for arbeidstakernes liv eller helse, og faren ikke straks kan avverges p\u00e5 annen m\u00e5te, kan arbeidet stanses inntil Arbeidstilsynet har tatt stilling til om arbeidet kan fortsette. Arbeidet m\u00e5 bare stanses i det omfang verneombudet anser det n\u00f8dvendig for \u00e5 avverge fare.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 296,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Stansingen og grunnen til den skal omg\u00e5ende meldes til arbeidsgiveren eller dennes representant.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 297,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Verneombudet er ikke erstatningsansvarlig for skade som p\u00e5f\u00f8res virksomheten som f\u00f8lge av at arbeidet stanses i henhold til bestemmelsen i f\u00f8rste ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 298,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 6-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 299,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00e6rskilte lokale eller regionale verneombud",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 300,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Innenfor bygge- og anleggsvirksomhet, ved laste- og lossearbeid og ellers n\u00e5r s\u00e6rlige forhold gj\u00f8r det n\u00f8dvendig, kan departementet gi forskrift om at det skal v\u00e6re s\u00e6rskilte lokale verneombud. Slike verneombud kan f\u00e5 oppgaver, plikter og rettigheter som nevnt i \u00a7\u00a7 6-2 og 6-3 overfor arbeidsgivere p\u00e5 arbeidsplassen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 301,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Departementet kan gi forskrift om at det skal v\u00e6re regionale verneombudsordninger som skal omfatte flere virksomheter innenfor ett geografisk omr\u00e5de.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 302,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Forskrifter etter denne paragraf kan omfatte regler om hvordan verneombudene oppnevnes, hvilke oppgaver de skal ha, og hvordan utgiftene ved deres virksomhet skal fordeles.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 303,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 6-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 304,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "tgifter, oppl\u00e6ring mv.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 305,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsgiver skal s\u00f8rge for at verneombud f\u00e5r den oppl\u00e6ring som er n\u00f8dvendig for \u00e5 kunne utf\u00f8re vervet p\u00e5 forsvarlig m\u00e5te. Verneombud har rett til \u00e5 ta den n\u00f8dvendige oppl\u00e6ring ved kurs som arbeidstakernes organisasjoner arrangerer. Departementet kan i forskrift stille n\u00e6rmere krav til oppl\u00e6ringen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 306,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Verneombud skal f\u00e5 n\u00f8dvendig tid til \u00e5 utf\u00f8re vernearbeidet p\u00e5 forsvarlig m\u00e5te. I alminnelighet skal oppgavene utf\u00f8res innenfor vanlig arbeidstid.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 307,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidsgiver er ansvarlig for utgifter til oppl\u00e6ring, og andre utgifter i forbindelse med verneombudets arbeid. Vernearbeid som m\u00e5 utf\u00f8res ut over den alminnelige arbeidstid etter \u00a7 10-4, godtgj\u00f8res som for overtidsarbeid.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 308,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Arbeidsgiver skal s\u00f8rge for at verv som verneombud ikke medf\u00f8rer inntektstap for verneombudet eller p\u00e5 annen m\u00e5te f\u00f8rer til at verneombudets arbeids- eller ansettelsesvilk\u00e5r forringes.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 309,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 310,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 7. Arbeidsmilj\u00f8utvalg",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 311,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Overskriften endret ved lov 15 des 2006 nr. 69 (ikr. 1 jan 2007 iflg. res. 15 des 2006 nr. 1406).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 312,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 7-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 313,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "likt til \u00e5 opprette arbeidsmilj\u00f8utvalg",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 314,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) I virksomhet hvor det jevnlig sysselsettes minst 50 arbeidstakere, skal det vere arbeidsmilj\u00f8utvalg, der arbeidsgiveren, arbeidstakerne og bedriftshelsetjenesten er representert.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 315,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidsmilj\u00f8utvalg skal opprettes ogs\u00e5 i virksomhet med mellom 20 og 50 arbeidstakere, n\u00e5r en av partene ved virksomheten krever det. Der arbeidsforholdene tilsier det, kan Arbeidstilsynet bestemme at det skal opprettes arbeidsmilj\u00f8utvalg i virksomhet med f\u00e6rre enn 50 arbeidstakere.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 316,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidsmilj\u00f8utvalget kan opprette underutvalg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 317,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Hvilke personer som til enhver tid er medlemmer av utvalget skal kunngj\u00f8res ved oppslag p\u00e5 arbeidsplassen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 318,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Arbeidsgiveren og arbeidstakerne skal ha like mange representanter i utvalget. Lederen for utvalget velges vekselvis av arbeidsgiverens og arbeidstakernes representanter. Representantene for bedriftshelsetjenesten har ikke stemmerett i utvalget. Ved stemmelikhet gj\u00f8r lederens stemme utslaget.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 319,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 7-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 320,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidsmilj\u00f8utvalgets oppgaver",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 321,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsmilj\u00f8utvalget skal virke for gjennomf\u00f8ring av et fullt forsvarlig arbeidsmilj\u00f8 i virksomheten. Utvalget skal delta i planleggingen av verne- og milj\u00f8arbeidet, og n\u00f8ye f\u00f8lge utviklingen i sp\u00f8rsm\u00e5l som ang\u00e5r arbeidstakernes sikkerhet, helse og velferd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 322,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidsmilj\u00f8utvalget skal behandle:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 323,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) sp\u00f8rsm\u00e5l som ang\u00e5r bedriftshelsetjeneste og den interne vernetjeneste,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 324,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "sp\u00f8rsm\u00e5l om oppl\u00e6ring, instruksjon og opplysningsvirksomhet i virksomheten, som har b) betydning for arbeidsmilj\u00f8et, c) planer som krever Arbeidstilsynets samtykke i henhold til \u00a7 18-9,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 325,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "andre planer som kan f\u00e5 vesentlig betydning for arbeidsmilj\u00f8et, s\u00e5 som planer om",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 326,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "d)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 327,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "byggearbeider, innkj\u00f8p av maskiner, rasjonalisering, arbeidsprosesser, og forebyggende vernetiltak, etablering og vedlikehold av virksomhetens systematiske helse-, milj\u00f8- og sikkerhetsarbeid, jf. \u00a7 e) 3-1, f) helse- og velferdsmessige sp\u00f8rsm\u00e5l knyttet til arbeidstidsordninger.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 328,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Utvalget kan ogs\u00e5 behandle sp\u00f8rsm\u00e5l om arbeidstakere med redusert arbeidsevne, jf. \u00a7 4-6.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 329,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Utvalget skal gjennomg\u00e5 alle rapporter om yrkessykdommer, arbeidsulykker og till\u00f8p til ulykker, s\u00f8ke \u00e5 finne \u00e5rsaken til ulykken eller sykdommen, og se til at arbeidsgiveren treffer tiltak for \u00e5 hindre gjentakelse. Utvalget skal i alminnelighet ha adgang til Arbeidstilsynets og politiets etterforskningsdokumenter. N\u00e5r utvalget finner det n\u00f8dvendig, kan det vedta at unders\u00f8kelser skal foretas av sakkyndige eller granskingskommisjon som utvalget oppnevner. Arbeidsgiveren kan uten ugrunnet opphold forelegge vedtaket for Arbeidstilsynet til avgj\u00f8relse. Utvalget skal gjennomg\u00e5 alle rapporter om yrkeshygieniske unders\u00f8kelser og m\u00e5leresultater. F\u00f8r utvalget behandler rapporter som nevnt i dette ledd, skal medisinske opplysninger av personlig karakter tas ut av rapportene, med mindre den opplysningen gjelder, samtykker i at de legges fram for utvalget.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 330,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Hvis arbeidsmilj\u00f8utvalget finner det p\u00e5krevet for \u00e5 verne arbeidstakernes liv eller helse, kan utvalget vedta at arbeidsgiveren skal gjennomf\u00f8re konkrete tiltak til utbedring av arbeidsmilj\u00f8et, innenfor rammen av bestemmelsene gitt i eller i medhold av denne lov. For \u00e5 klarlegge om det foreligger helsefare, kan utvalget ogs\u00e5 vedta at arbeidsgiveren skal utf\u00f8re m\u00e5linger eller unders\u00f8kelser av arbeidsmilj\u00f8et. Utvalget skal sette en tidsfrist for gjennomf\u00f8ringen av vedtaket.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 331,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Hvis arbeidsgiveren ikke finner \u00e5 kunne gjennomf\u00f8re utvalgets vedtak, skal sp\u00f8rsm\u00e5let uten ugrunnet opphold forelegges for Arbeidstilsynet til avgj\u00f8relse.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 332,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Arbeidsmilj\u00f8utvalget skal hvert \u00e5r avgi rapport om sin virksomhet til virksomhetens styrende organer og arbeidstakernes organisasjoner. Direktoratet for arbeidstilsynet kan gi n\u00e6rmere regler om \u00e5rsrapportens innhold og utforming.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 333,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(7) Departementet kan gi forskrift med n\u00e6rmere regler om utvalgets virksomhet, herunder regler om saksbehandlingen og om taushetsplikt for utvalgets medlemmer.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 334,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 7-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 335,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00e6rskilte lokale arbeidsmilj\u00f8utvalg",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 336,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Innenfor bygge- og anleggsvirksomhet, ved laste- og lossearbeid og ellers n\u00e5r s\u00e6rlige forhold gj\u00f8r det n\u00f8dvendig, kan departementet gi forskrift om at det skal v\u00e6re s\u00e6rskilte lokale arbeidsmilj\u00f8utvalg. Slike utvalg kan f\u00e5 oppgaver, plikter og rettigheter som nevnt i \u00a7\u00a7 7-1 og 7-3 overfor alle arbeidsgivere p\u00e5 arbeidsplassen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 337,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Forskrifter etter denne paragraf kan omfatte regler om hvordan arbeidsmilj\u00f8utvalgene oppnevnes, hvilke oppgaver de skal ha og hvordan utgiftene ved deres virksomhet fordeles.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 338,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 7-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 339,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "tgifter, oppl\u00e6ring mv.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 340,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Reglene i \u00a7 6-5 gjelder tilsvarende for medlemmer av arbeidsmilj\u00f8utvalg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 341,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 342,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 8. Informasjon og dr\u00f8fting \u00a7 8-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 343,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "likt til informasjon og dr\u00f8fting",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 344,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) I virksomhet som jevnlig sysselsetter minst 50 arbeidstakere skal arbeidsgiver informere om og dr\u00f8fte sp\u00f8rsm\u00e5l av betydning for arbeidstakernes arbeidsforhold med arbeidstakernes tillitsvalgte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 345,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Departementet kan gi forskrift om beregningen av antall arbeidstakere i virksomheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 346,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 8-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 347,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "jennomf\u00f8ring av plikten til informasjon og dr\u00f8fting (1) Plikten til informasjon og dr\u00f8fting etter \u00a7 8-1 omfatter:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 348,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "informasjon om den aktuelle og forventede utvikling av virksomhetens aktiviteter og a) \u00f8konomiske situasjon, informasjon om og dr\u00f8fting av den aktuelle og forventede bemanningssituasjon i virksomheten, b) inkludert eventuelle innskrenkninger og de tiltak arbeidsgiver vurderer i den forbindelse,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 349,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "informasjon om og dr\u00f8fting av beslutninger som kan f\u00f8re til vesentlig endring i",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 350,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "c)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 351,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arbeidsorganisering eller ansettelsesforhold.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 352,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Informasjon etter f\u00f8rste ledd bokstav a skal skje p\u00e5 et passende tidspunkt. Informasjon og dr\u00f8fting etter f\u00f8rste ledd bokstavene b og c skal skje s\u00e5 tidlig som mulig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 353,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Informasjonen skal gis slik at det er mulig for de tillitsvalgte \u00e5 sette seg inn i saken, foreta en passende unders\u00f8kelse, vurdere saken og forberede eventuell dr\u00f8fting. Dr\u00f8ftingen skal bygge p\u00e5 informasjon fra arbeidsgiver, finne sted p\u00e5 det niv\u00e5 for ledelse og representasjon som saken tilsier og skje p\u00e5 en m\u00e5te og med et innhold som er passende. Dr\u00f8ftingen skal gjennomf\u00f8res slik at det er mulig for de tillitsvalgte \u00e5 m\u00f8te arbeidsgiveren og f\u00e5 et grunngitt svar p\u00e5 uttalelser de m\u00e5tte avgi.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 354,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Dr\u00f8fting etter f\u00f8rste ledd bokstav c skal ta sikte p\u00e5 \u00e5 oppn\u00e5 en avtale.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 355,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Bestemmelsene i denne paragraf kan fravikes ved tariffavtale.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 356,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 8-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 357,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ortrolige opplysninger",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 358,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Dersom virksomhetens behov tilsier at bestemte opplysninger ikke b\u00f8r gis videre, kan arbeidsgiver p\u00e5legge tillitsvalgte og eventuelle r\u00e5dgivere taushetsplikt. Taushetsplikten gjelder ogs\u00e5 etter utl\u00f8pet av vedkommendes mandatperiode.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 359,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidsgiver kan i s\u00e6rlige tilfeller unnlate \u00e5 gi informasjon eller gjennomf\u00f8re dr\u00f8fting dersom dette p\u00e5 det aktuelle tidspunkt \u00e5penbart vil v\u00e6re til betydelig skade for virksomheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 360,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Virksomhetens tillitsvalgte eller en femdel av arbeidstakerne kan bringe tvist om arbeidsgivers beslutning etter f\u00f8rste og andre ledd inn for tvistel\u00f8sningsnemnda, jf. \u00a7 17-2. Tvist kan ikke bringes inn etter at opplysningene beslutningen gjelder er blitt offentlig kjent. Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om nemndas myndighet og saksbehandling i tvister etter denne paragraf.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 361,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 15 des 2017 nr. 104.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 362,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 9. Kontrolltiltak i virksomheten \u00a7 9-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 363,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ilk\u00e5r for kontrolltiltak i virksomheten",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 364,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsgiver kan bare iverksette kontrolltiltak overfor arbeidstaker n\u00e5r tiltaket har saklig grunn i virksomhetens forhold og det ikke inneb\u00e6rer en uforholdsmessig belastning for arbeidstakeren.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 365,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Personopplysningsloven gjelder for arbeidsgivers behandling av opplysninger om arbeidstakere i forbindelse med kontrolltiltak med mindre annet er fastsatt i denne eller annen lov.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 366,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 9-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 367,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "r\u00f8fting, informasjon og evaluering av kontrolltiltak",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 368,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsgiver plikter s\u00e5 tidlig som mulig \u00e5 dr\u00f8fte behov, utforming, gjennomf\u00f8ring og vesentlig endring av kontrolltiltak i virksomheten med arbeidstakernes tillitsvalgte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 369,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) F\u00f8r tiltaket iverksettes, skal arbeidsgiver gi de ber\u00f8rte arbeidstakerne informasjon om:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 370,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) form\u00e5let med kontrolltiltaket, b) praktiske konsekvenser av kontrolltiltaket, herunder hvordan kontrolltiltaket vil bli gjennomf\u00f8rt, c) kontrolltiltakets antatte varighet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 371,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidsgiver skal sammen med arbeidstakernes tillitsvalgte jevnlig evaluere behovet for de kontrolltiltak som iverksettes.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 372,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 9-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 373,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nnhenting av helseopplysninger ved ansettelse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 374,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsgiver m\u00e5 ikke i utlysningen etter nye arbeidstakere eller p\u00e5 annen m\u00e5te be om at s\u00f8kerne skal gi andre helseopplysninger enn dem som er n\u00f8dvendige for \u00e5 utf\u00f8re de arbeidsoppgaver som knytter seg til stillingen. Arbeidsgiver m\u00e5 heller ikke iverksette tiltak for \u00e5 innhente helseopplysninger p\u00e5 annen m\u00e5te.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 375,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om hvilke opplysninger som kan innhentes etter denne paragraf.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 376,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 9-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 377,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "edisinske unders\u00f8kelser av arbeidss\u00f8kere og arbeidstakere (1) Arbeidsgiver kan bare kreve at medisinske unders\u00f8kelser skal foretas:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 378,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) n\u00e5r det f\u00f8lger av lov eller forskrift, b) ved stillinger som inneb\u00e6rer s\u00e6rlig risiko, c) n\u00e5r arbeidsgiver finner det n\u00f8dvendig for \u00e5 verne liv eller helse.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 379,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Departementet kan gi forskrift om vilk\u00e5rene for \u00e5 kreve medisinske unders\u00f8kelser etter denne paragraf.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 380,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 9-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 381,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nnsyn i arbeidstakers e-postkasse mv.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 382,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Departementet kan gi forskrift om arbeidsgivers rett til innsyn i arbeidstakers e-postkasse og annet elektronisk lagret materiale, blant annet om adgangen til innsyn, prosedyrer ved innsyn og plikten til \u00e5 slette opplysninger.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 383,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tilf\u00f8yd ved lov 9 jan 2009 nr. 3, endret ved lov 15 juni 2018 nr. 38 (ikr. 20 juli 2018 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 384,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 meddelelse 17 juli 2018 nr. 1195).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 385,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 9-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 386,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ameraoverv\u00e5king",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 387,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Departementet kan gi forskrift om kameraoverv\u00e5king i virksomheten, blant annet om adgangen til \u00e5 iverksette kameraoverv\u00e5king, varsling om at slik overv\u00e5king finner sted, og utlevering og sletting av opptak gjort ved slik overv\u00e5king.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 388,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 15 juni 2018 nr. 38 (ikr. 20 juli 2018 iflg. meddelelse 17 juli 2018 nr. 1195).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 389,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 10. Arbeidstid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 390,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 391,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "efinisjoner",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 392,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Med arbeidstid menes den tid arbeidstaker st\u00e5r til disposisjon for arbeidsgiver.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 393,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Med arbeidsfri menes den tid arbeidstaker ikke st\u00e5r til disposisjon for arbeidsgiver.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 394,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 395,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidstidsordninger",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 396,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstidsordninger skal v\u00e6re slik at arbeidstakerne ikke utsettes for uheldige fysiske eller psykiske belastninger, og slik at det er mulig \u00e5 ivareta sikkerhetshensyn.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 397,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidstaker som regelmessig arbeider om natten har rett til fritak fra den arbeidstidsordning som gjelder for arbeidstakergruppen, dersom vedkommende av helsemessige, sosiale eller andre vektige velferdsgrunner har behov for det og fritaket kan gjennomf\u00f8res uten vesentlig ulempe for virksomheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 398,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidstaker har rett til fleksibel arbeidstid dersom dette kan gjennomf\u00f8res uten vesentlig ulempe for virksomheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 399,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Arbeidstaker som har fylt 62 \u00e5r eller som av helsemessige, sosiale eller andre vektige velferdsgrunner har behov for det, har rett til \u00e5 f\u00e5 redusert sin arbeidstid dersom arbeidstidsreduksjonen kan gjennomf\u00f8res uten vesentlig ulempe for virksomheten. N\u00e5r avtalt periode med redusert arbeidstid er over, har arbeidstaker rett til \u00e5 g\u00e5 tilbake til tidligere arbeidstid.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 400,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Under ellers like forhold har arbeidstaker med redusert arbeidstid fortrinnsrett til \u00e5 \u00f8ke sin arbeidstid n\u00e5r stilling blir ledig i virksomheten, forutsatt at stillingen helt eller i det vesentlige er tillagt de samme arbeidsoppgavene. Fortrinnsrett etter \u00a7\u00a7 14-2 og 14-3 g\u00e5r foran fortrinnsrett etter bestemmelsen her.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 401,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 13 juni 2008 nr. 40 (ikr. 1 juli 2008 iflg. res. 13 juni 2008 nr. 585), 19 juni 2009 0 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 402,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 403,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidsplan",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 404,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Dersom arbeidstakerne arbeider til ulike tider p\u00e5 d\u00f8gnet, skal det utarbeides en arbeidsplan som viser hvilke uker, dager og tider den enkelte arbeidstaker skal arbeide. Arbeidsplanen skal utarbeides i samarbeid med arbeidstakernes tillitsvalgte. Dersom ikke annet fremg\u00e5r av tariffavtale, skal arbeidsplanen dr\u00f8ftes med arbeidstakernes tillitsvalgte s\u00e5 tidlig som mulig og senest to uker f\u00f8r iverksettelsen. Arbeidsplanen skal v\u00e6re lett tilgjengelig for arbeidstakerne.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 405,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 406,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "lminnelig arbeidstid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 407,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Den alminnelige arbeidstid m\u00e5 ikke overstige ni timer i l\u00f8pet av 24 timer og 40 timer i l\u00f8pet av sju dager.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 408,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) For arbeid som helt eller i det vesentlige er av passiv karakter, kan arbeidstiden forlenges med inntil halvparten av de passive periodene, men ikke med mer enn to timer i l\u00f8pet av 24 timer og ti timer i l\u00f8pet av sju dager. Arbeidstilsynet kan n\u00e5r arbeidet er s\u00e6rlig passivt, gi samtykke til at arbeidstiden forlenges utover det som er fastsatt i f\u00f8rste punktum, men slik at arbeidstiden ikke overstiger 13 timer i l\u00f8pet av 24 timer. Den alminnelige arbeidstiden m\u00e5 ikke overstige 48 timer i l\u00f8pet av sju dager.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 409,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) For beredskapsvakt utenfor arbeidsstedet skal som hovedregel minst 1/7 av vakten regnes med i den alminnelige arbeidstid, avhengig av hvor belastende vaktordningen er. Arbeidsgiver og arbeidstakernes tillitsvalgte i virksomhet som er bundet av tariffavtale, kan ved skriftlig avtale fravike bestemmelsen i f\u00f8rste punktum. Arbeidstilsynet kan etter krav fra arbeidsgiver eller arbeidstakernes tillitsvalgte fastsette en annen beregningsm\u00e5te dersom beregningen av arbeidstiden etter f\u00f8rste punktum vil virke urimelig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 410,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Den alminnelige arbeidstid m\u00e5 ikke overstige ni timer i l\u00f8pet av 24 timer og 38 timer i l\u00f8pet av",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 411,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "sju dager for:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 412,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) d\u00f8gnkontinuerlig skiftarbeid og sammenlignbart turnusarbeid,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 413,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arbeid p\u00e5 to skift som regelmessig drives p\u00e5 s\u00f8n- og helgedager, og sammenlignbart",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 414,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "b)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 415,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "turnusarbeid som regelmessig drives p\u00e5 s\u00f8n- og helgedager, c) arbeid som inneb\u00e6rer at den enkelte arbeidstaker m\u00e5 arbeide minst hver tredje s\u00f8ndag, d) arbeid som hovedsakelig drives om natten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 416,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Den alminnelige arbeidstid m\u00e5 ikke overstige ni timer i l\u00f8pet av 24 timer og 36 timer i l\u00f8pet av",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 417,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "sju dager for:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 418,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) helkontinuerlig skiftarbeid og sammenlignbart turnusarbeid, b) arbeid under jord i gruver, tunneldrift og utsprengning av bergrom under jord.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 419,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) For tredelt skift- og turnusarbeid som ikke faller inn under fjerde eller femte ledd og som inneb\u00e6rer at den enkelte arbeidstaker m\u00e5 arbeide minst hver tredje s\u00f8ndag, reduseres den alminnelige arbeidstiden etter f\u00f8rste ledd ved at hver time arbeidet p\u00e5 s\u00f8n- og helgedag, jf. \u00a7 10-10 f\u00f8rste ledd, regnes lik 1 time og 10 minutter, og hver time arbeidet om natten, jf. \u00a7 10-11 f\u00f8rste ledd, regnes lik 1 time og 15 minutter, ned til 36 timer i l\u00f8pet av sju dager. Den alminnelige arbeidstid m\u00e5 uansett ikke overstige ni timer i l\u00f8pet av 24 timer og 38 timer i l\u00f8pet av sju dager.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 420,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006), 15 des 2006 nr. 69 (ikr. 1 jan 2007 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 421,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 res. 15 des 2006 nr. 1406), 15 juni 2007 nr. 21, 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822), 24 apr 2015 nr. 21 (ikr. 1 juli 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 398).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 422,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 423,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "jennomsnittsberegning av den alminnelige arbeidstid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 424,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsgiver og arbeidstaker kan skriftlig avtale at den alminnelige arbeidstid kan ordnes slik at den i l\u00f8pet av en periode p\u00e5 h\u00f8yst 52 uker i gjennomsnitt ikke blir lenger enn foreskrevet i \u00a7 10-4, men slik at den alminnelige arbeidstiden ikke overstiger ti timer i l\u00f8pet av 24 timer og 48 timer i l\u00f8pet av sju dager. Grensen p\u00e5 48 timer i l\u00f8pet av sju dager kan gjennomsnittsberegnes over en periode p\u00e5 \u00e5tte uker, likevel slik at den alminnelige arbeidstiden ikke overstiger 50 timer i noen enkelt uke. Avtale etter dette ledd kan ikke inng\u00e5s med arbeidstaker som er midlertidig ansatt med grunnlag i \u00a7 14-9 andre ledd bokstav f.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 425,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidsgiver og arbeidstakernes tillitsvalgte i virksomhet som er bundet av tariffavtale, kan skriftlig avtale at den alminnelige arbeidstiden skal ordnes slik at den i l\u00f8pet av en periode p\u00e5 h\u00f8yst 52 uker i gjennomsnitt ikke blir lenger enn foreskrevet i \u00a7 10-4, men slik at den alminnelige arbeidstiden ikke overstiger 12,5 timer i l\u00f8pet av 24 timer og 48 timer i l\u00f8pet av sju dager. Grensen p\u00e5 48 timer i l\u00f8pet av sju dager kan gjennomsnittsberegnes over en periode p\u00e5 \u00e5tte uker, likevel slik at den alminnelige arbeidstiden ikke overstiger 54 timer i noen enkelt uke. Ved inng\u00e5else av avtale som inneb\u00e6rer at den alminnelige arbeidstiden overstiger 10 timer i l\u00f8pet av 24 timer, skal det legges s\u00e6rlig vekt p\u00e5 hensynet til arbeidstakernes helse og velferd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 426,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidstilsynet kan samtykke i at den alminnelige arbeidstiden i l\u00f8pet av en periode p\u00e5 h\u00f8yst 26 uker i gjennomsnitt ikke blir lenger enn foreskrevet i \u00a7 10-4, men slik at den samlede arbeidstiden ikke overstiger 13 timer i l\u00f8pet av 24 timer og 48 timer i l\u00f8pet av sju dager. Grensen p\u00e5 48 timer kan gjennomsnittsberegnes over en periode p\u00e5 \u00e5tte uker. F\u00f8r Arbeidstilsynet treffer sin avgj\u00f8relse, skal ordningen av arbeidstiden dr\u00f8ftes med arbeidstakernes tillitsvalgte. Referat fra dr\u00f8ftingene samt utkast til arbeidsplan skal vedlegges s\u00f8knaden. Arbeidstilsynet skal ved sin avgj\u00f8relse legge s\u00e6rlig vekt p\u00e5 hensynet til arbeidstakernes helse og velferd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 427,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006), 15 des 2006 nr. 69 (ikr. 1 jan 2007 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 428,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 res. 15 des 2006 nr. 1406), 24 apr 2015 nr. 21 (ikr. 1 juli 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 398), 22 juni 2018 nr. 46 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr. 944).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 429,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 430,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "vertid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 431,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeid utover avtalt arbeidstid m\u00e5 ikke gjennomf\u00f8res uten at det foreligger et s\u00e6rlig og tidsavgrenset behov for det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 432,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Varer arbeidet for noen arbeidstaker ut over lovens grense for den alminnelige arbeidstid regnes det overskytende som overtidsarbeid.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 433,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) F\u00f8r arbeid som nevnt i denne paragraf iverksettes skal arbeidsgiver, dersom det er mulig, dr\u00f8fte n\u00f8dvendigheten av det med arbeidstakernes tillitsvalgte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 434,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Overtidsarbeidet m\u00e5 ikke overstige ti timer i l\u00f8pet av sju dager, 25 timer i fire sammenhengende uker og 200 timer innenfor en periode p\u00e5 52 uker.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 435,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Arbeidsgiver og arbeidstakernes tillitsvalgte i virksomhet som er bundet av tariffavtale, kan skriftlig avtale overtidsarbeid inntil 20 timer i l\u00f8pet av sju dager, men slik at samlet overtidsarbeid ikke overstiger 50 timer i fire sammenhengende uker. Overtidsarbeidet m\u00e5 ikke overstige 300 timer innenfor en periode p\u00e5 52 uker.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 436,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Arbeidstilsynet kan etter s\u00f8knad i s\u00e6rlige tilfeller tillate samlet overtidsarbeid inntil 25 timer i l\u00f8pet av sju dager og 200 timer i l\u00f8pet av en periode p\u00e5 26 uker. Referat fra dr\u00f8ftingene, jf. tredje ledd, skal vedlegges s\u00f8knaden. Fremmer virksomheten s\u00f8knad om overtid innenfor rammen i femte ledd, skal \u00e5rsaken til at saken ikke er l\u00f8st ved avtale med de tillitsvalgte alltid oppgis.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 437,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidstilsynet skal ved sin avgj\u00f8relse legge s\u00e6rlig vekt p\u00e5 hensynet til arbeidstakernes helse og velferd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 438,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(7) Overtidsarbeid utover rammen i fjerde ledd kan bare p\u00e5legges arbeidstakere som i det enkelte tilfellet har sagt seg villig til det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 439,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(8) Samlet arbeidstid m\u00e5 ikke overstige 13 timer i l\u00f8pet av 24 timer eller 48 timer i l\u00f8pet av sju dager. Grensen p\u00e5 48 timer i l\u00f8pet av sju dager kan gjennomsnittsberegnes over en periode p\u00e5 \u00e5tte uker, likevel slik at den samlede arbeidstiden etter \u00a7 10-5 andre ledd og \u00a7 10-6 femte ledd ikke overstiger 69 timer i noen enkelt uke.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 440,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(9) Arbeidsgiver og arbeidstakernes tillitsvalgte i virksomhet som er bundet av tariffavtale, kan skriftlig avtale unntak fra grensen p\u00e5 13 timer i \u00e5ttende ledd, men slik at den samlede arbeidstid ikke overstiger 16 timer i l\u00f8pet av 24 timer. Arbeidstaker skal i s\u00e5 fall sikres tilsvarende kompenserende hvileperioder eller, der dette ikke er mulig, annet passende vern.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 441,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(10) Arbeidstaker har rett til \u00e5 bli fritatt fra \u00e5 utf\u00f8re arbeid utover avtalt arbeidstid n\u00e5r vedkommende av helsemessige eller vektige sosiale grunner ber om det. Arbeidsgiver plikter ogs\u00e5 ellers \u00e5 frita arbeidstaker som ber om det, n\u00e5r arbeidet uten skade kan utsettes eller utf\u00f8res av andre.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 442,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(11) For overtidsarbeid skal det betales et tillegg til den l\u00f8nn arbeidstakeren har for tilsvarende arbeid i den alminnelige arbeidstiden. Tillegget skal v\u00e6re minst 40 prosent.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 443,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(12) Arbeidsgiver og arbeidstaker kan skriftlig avtale at overtidstimer helt eller delvis skal tas ut i form av arbeidsfri p\u00e5 et avtalt tidspunkt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 444,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006), 15 des 2006 nr. 69 (ikr. 1 jan 2007 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 445,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 res. 15 des 2006 nr. 1406), 24 apr 2015 nr. 21 (ikr. 1 juli 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 398).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 446,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-7.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 447,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "versikt over arbeidstiden",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 448,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Det skal foreligge en oversikt som viser hvor mye den enkelte arbeidstaker har arbeidet. Oversikten skal v\u00e6re tilgjengelig for Arbeidstilsynet og arbeidstakernes tillitsvalgte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 449,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-8.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 450,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "aglig og ukentlig arbeidsfri",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 451,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker skal ha minst 11 timer sammenhengende arbeidsfri i l\u00f8pet av 24 timer. Den",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 452,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arbeidsfrie perioden skal plasseres mellom to hovedarbeidsperioder.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 453,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidstaker skal ha en sammenhengende arbeidsfri periode p\u00e5 35 timer i l\u00f8pet av sju dager.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 454,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidsgiver og arbeidstakernes tillitsvalgte i virksomhet som er bundet av tariffavtale, kan skriftlig avtale unntak fra bestemmelsene i f\u00f8rste og andre ledd. Slik avtale kan bare inng\u00e5s dersom arbeidstaker sikres tilsvarende kompenserende hvileperioder eller, der dette ikke er mulig, annet passende vern. Det kan ikke avtales kortere arbeidsfri periode enn 8 timer i l\u00f8pet av 24 timer eller 28 timer i l\u00f8pet av sju dager. Grensen p\u00e5 8 timer gjelder ikke n\u00e5r arbeid utover avtalt arbeidstid (jf.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 455,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-6 f\u00f8rste ledd) eller arbeid ved utkalling under beredskapsvakt utenfor arbeidsstedet er n\u00f8dvendig for \u00e5 unng\u00e5 alvorlige driftsforstyrrelser. Ved virksomhet som ikke er bundet av tariffavtale, kan arbeidsgiver og arbeidstakernes representanter p\u00e5 samme vilk\u00e5r skriftlig avtale arbeid i den arbeidsfrie perioden, n\u00e5r dette er n\u00f8dvendig for \u00e5 unng\u00e5 alvorlige driftsforstyrrelser.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 456,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Arbeidsfri som nevnt i andre ledd skal s\u00e5 vidt mulig omfatte s\u00f8ndag. Arbeidstaker som har utf\u00f8rt s\u00f8n- og helgedagsarbeid, skal ha arbeidsfri f\u00f8lgende s\u00f8n- og helgedagsd\u00f8gn. Arbeidsgiver og arbeidstaker kan skriftlig avtale en arbeidstidsordning som i gjennomsnitt gir arbeidstaker arbeidsfri annenhver s\u00f8n- og helgedag over en periode p\u00e5 26 uker, likevel slik at det ukentlige frid\u00f8gn minst hver fjerde uke faller p\u00e5 en s\u00f8n- eller helgedag.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 457,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Departementet kan i forskrift fastsette en fordeling av frid\u00f8gnene som avviker fra reglene i fjerde ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 458,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006), 15 des 2006 nr. 69 (ikr. 1 jan 2007 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 459,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 res. 15 des 2006 nr. 1406), 24 apr 2015 nr. 21 (ikr. 1 juli 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 398).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 460,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-9.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 461,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "auser",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 462,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker skal ha minst en pause dersom den daglige arbeidstiden overstiger fem og en halv time. Pausene skal til sammen v\u00e6re minst en halv time hvis den daglige arbeidstid er minst \u00e5tte timer. Dersom arbeidstaker ikke fritt kan forlate arbeidsplassen under pausen eller der det ikke finnes tilfredsstillende pauserom, skal pausen regnes som en del av arbeidstiden. N\u00e5r forholdene gj\u00f8r det n\u00f8dvendig, kan pausen forskyves.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 463,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) N\u00e5r arbeidstaker arbeider mer enn to timer etter at den alminnelige arbeidstid er avviklet, skal arbeidstaker gis en pause p\u00e5 minst en halv time. Pausen regnes som en del av arbeidstiden. Pause som legges etter alminnelig arbeidstids slutt, godtgj\u00f8res som overtidsarbeid, men regnes ikke med i det antall timer det er tillatt \u00e5 arbeide overtid etter \u00a7 10-6. N\u00e5r forholdene gj\u00f8r det n\u00f8dvendig, kan pausen kortes ned eller forskyves.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 464,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-10.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 465,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00f8ndagsarbeid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 466,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Det skal v\u00e6re arbeidsfri fra kl. 1800 dagen f\u00f8r en s\u00f8n- eller helgedag og til kl. 2200 dagen f\u00f8r neste virkedag. Jul-, p\u00e5ske- og pinseaften skal det v\u00e6re arbeidsfri fra kl. 1500 til kl. 2200 dagen f\u00f8r neste virkedag. Arbeid innenfor disse tidsrom regnes som s\u00f8n- og helgedagsarbeid.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 467,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeid p\u00e5 s\u00f8n- og helgedager er ikke tillatt med mindre arbeidets art gj\u00f8r det n\u00f8dvendig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 468,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidsgiver skal dr\u00f8fte behovet for s\u00f8n- og helgedagsarbeid med arbeidstakernes tillitsvalgte f\u00f8r det iverksettes.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 469,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) I virksomhet som er bundet av tariffavtale kan arbeidsgiver og arbeidstakerens tillitsvalgte inng\u00e5 skriftlig avtale om arbeid p\u00e5 s\u00f8n- og helgedager dersom det foreligger et s\u00e6rlig og tidsavgrenset behov for dette.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 470,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Arbeidsgiver og arbeidstaker kan slutte skriftlig avtale om arbeid p\u00e5 s\u00f8n- og helgedager utenom de tilfeller som er nevnt i denne paragraf, mot tilsvarende fri p\u00e5 andre dager som i henhold til arbeidstakerens religion er helge- eller h\u00f8ytidsdag. Slik avtale kan inng\u00e5s uten hensyn til bestemmelsene i \u00a7 10-8 fjerde ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 471,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-11.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 472,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "attarbeid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 473,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeid mellom kl. 2100 og kl. 0600 er nattarbeid. Arbeidsgiver og arbeidstakers tillitsvalgte ved virksomhet som er bundet av tariffavtale, kan skriftlig fastsette et annet tidsrom p\u00e5 minst \u00e5tte timer som omfatter tiden mellom kl. 0000 og kl. 0600. Som nattarbeid regnes ikke arbeid p\u00e5 to skift som legges mellom kl. 0600 og kl. 0000.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 474,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Nattarbeid er ikke tillatt med mindre arbeidets art gj\u00f8r det n\u00f8dvendig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 475,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidsgiver og arbeidstaker kan inng\u00e5 skriftlig avtale om at arbeidstaker, p\u00e5 eget initiativ, kan utf\u00f8re arbeid mellom kl. 2100 og kl. 2300.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 476,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Ved virksomhet som er bundet av tariffavtale kan arbeidsgiver og arbeidstakers tillitsvalgte inng\u00e5 skriftlig avtale om nattarbeid dersom det foreligger et s\u00e6rlig og tidsavgrenset behov for dette.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 477,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Arbeidsgiver skal dr\u00f8fte n\u00f8dvendigheten av nattarbeid med arbeidstakers tillitsvalgte f\u00f8r det iverksettes.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 478,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Den alminnelige arbeidstiden for arbeidstaker som jevnlig arbeider mer enn tre timer om natten, skal i gjennomsnitt ikke overstige \u00e5tte timer i l\u00f8pet av 24 timer. Gjennomsnittet skal beregnes over fire uker. Minimumsperioden for ukentlig arbeidsfri i \u00a7 10-8 andre ledd skal ikke tas med ved beregning av gjennomsnittet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 479,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(7) Arbeidstiden for arbeidstaker som arbeider mer enn tre timer om natten skal ikke overstige \u00e5tte timer i l\u00f8pet av 24 timer dersom arbeidet inneb\u00e6rer en s\u00e6rlig risiko eller betydelige fysiske eller psykiske belastninger.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 480,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(8) Arbeidstaker som hovedsakelig utf\u00f8rer arbeid om natten, skal gis tilbud om helsekontroll f\u00f8r tiltredelse og deretter med jevne mellomrom.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 481,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-12.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 482,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nntak",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 483,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Bestemmelsene i dette kapittel kommer ikke til anvendelse for arbeidstaker i ledende stilling, med unntak av \u00a7 10-2 f\u00f8rste, andre og fjerde ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 484,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Bestemmelsene i dette kapitlet kommer ikke til anvendelse for arbeidstakere i s\u00e6rlig uavhengig stilling, med unntak av \u00a7 10-2 f\u00f8rste, andre og fjerde ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 485,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Bestemmelsene i dette kapittel kan fravikes for arbeid som p\u00e5 grunn av naturhendelser, ulykke eller andre uforutsette begivenheter m\u00e5 foretas for \u00e5 avverge fare for eller skade p\u00e5 liv eller eiendom. I s\u00e5 fall skal arbeidstakerne sikres tilsvarende kompenserende hvileperioder eller, der dette ikke er mulig, annet passende vern.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 486,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Fagforening med innstillingsrett etter arbeidstvistloven eller tjenestetvistloven kan, med unntak av \u00a7 10-2 f\u00f8rste, andre og fjerde ledd, og \u00a7 10-11 \u00e5ttende ledd, inng\u00e5 tariffavtale som fraviker bestemmelsene i dette kapittel. Unntak fra \u00a7 10-8 f\u00f8rste og andre ledd og \u00a7 10-11 sjette og sjuende ledd forutsetter at arbeidstakerne sikres tilsvarende kompenserende hvileperioder, eller der dette ikke er mulig, annet passende vern. For bruk av overtid etter slik tariffavtale gjelder vilk\u00e5rene i \u00a7 10-6 f\u00f8rste ledd. Arbeidstaker m\u00e5 i det enkelte tilfelle samtykke til overtidsarbeidet. Kravet til individuelt samtykke gjelder tilsvarende der det inng\u00e5s tariffavtale om en samlet gjennomsnittlig arbeidstid p\u00e5 over 48 timer i l\u00f8pet av sju dager i l\u00f8pet av ett \u00e5r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 487,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Dersom det er inng\u00e5tt avtale som nevnt i \u00a7\u00a7 10-5 andre ledd, 10-6, 10-8 tredje ledd, 10-10, 10- 11 f\u00f8rste, fjerde eller niende ledd eller \u00a7 10-12 fjerde ledd, og et flertall av arbeidstakerne er bundet av avtalen, kan arbeidsgiver gj\u00f8re avtalens bestemmelser om arbeidstid gjeldende for alle arbeidstakere som utf\u00f8rer arbeid av den art avtalen omfatter.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 488,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Arbeidstilsynet kan gi samtykke til arbeidstidsordninger som fraviker \u00a7 10-8 og \u00a7 10-10 andre ledd n\u00e5r det er lang avstand mellom arbeidsstedet og arbeidstakers bosted. Slikt samtykke kan bare gis dersom det har sikkerhetsmessig betydning \u00e5 legge til rette for en helhetlig regulering av arbeidstidsordningene p\u00e5 arbeidsplassen. Fravik fra \u00a7 10-8 f\u00f8rste og andre ledd forutsetter at arbeidstakerne sikres kompenserende hvile eller, der dette ikke er mulig, annet passende vern.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 489,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(7) Arbeidstilsynet kan gi samtykke til arbeidstidsordninger som fraviker \u00a7 10-8 f\u00f8rste og andre ledd og grensen p\u00e5 13 timer i \u00a7 10-5 tredje ledd for helse- og omsorgsarbeid samt vakt- og overv\u00e5kningsarbeid der arbeidet helt eller delvis er av passiv karakter (jf. \u00a7 10-4 andre ledd). Slikt samtykke kan bare gis dersom arbeidstakerne sikres kompenserende hvile eller, der dette ikke er mulig, annet passende vern.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 490,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(8) Dersom arbeidet er av s\u00e5 s\u00e6regen art at det vanskelig lar seg tilpasse bestemmelsene i kapitlet her, kan departementet i forskrift gi s\u00e6rlige regler og fastsette unntak fra disse bestemmelsene.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 491,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Sjette (n\u00e5 \u00e5ttende) ledd ikr. 1 juli 2005, f\u00f8rste, andre og fjerde ledd ikr. 1 jan 2006.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 492,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006), 15 des 2006 nr. 69 (ikr. 1 jan 2007 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 493,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "res. 15 des 2006 nr. 1406), 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822), 24 0 apr 2015 nr. 21 (ikr. 1 juli 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 398), 16 juni 2017 nr. 42 (ikr. 1 juli 2017 iflg. res. 16 juni 2017 nr. 752).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 494,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 10-13.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 495,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "vistel\u00f8sning",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 496,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tvist mellom arbeidsgiver og arbeidstaker om anvendelsen av bestemmelsene i \u00a7 10-2 andre, tredje og fjerde ledd og \u00a7 10-6 tiende ledd avgj\u00f8res av tvistel\u00f8sningsnemnda, jf. \u00a7 17-2.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 497,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 498,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 11. Arbeid av barn og ungdom \u00a7 11-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 499,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "orbud mot barnearbeid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 500,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Barn som er under 15 \u00e5r eller skolepliktige skal ikke utf\u00f8re arbeid som g\u00e5r inn under denne lov unntatt a) kulturelt eller lignende arbeid, b) lett arbeid og barnet har fylt 13 \u00e5r,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 501,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arbeid som ledd i barnets skolegang eller i praktisk yrkesorientering som er godkjent av",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 502,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "c)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 503,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "skolemyndighetene og barnet har fylt 14 \u00e5r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 504,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om hva slags arbeid som skal v\u00e6re tillatt etter f\u00f8rste ledd. Det kan fastsettes n\u00e6rmere vilk\u00e5r for slikt arbeid.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 505,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 11-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 506,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidstid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 507,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstiden for personer under 18 \u00e5r skal legges slik at den ikke hindrer skolegang, eller hindrer dem i \u00e5 dra nytte av undervisningen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 508,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) For barn som er under 15 \u00e5r eller er skolepliktig skal arbeidstiden ikke overstige:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 509,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) 2 timer i d\u00f8gnet p\u00e5 dager med undervisning og 12 timer i uken i uker med undervisning, b) 7 timer i d\u00f8gnet p\u00e5 undervisningsfrie dager og 35 timer i undervisningsfrie uker,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 510,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "8 timer i d\u00f8gnet og 40 timer i uken for samlet arbeids- og skoletid der arbeidet er ledd i en c) ordning med vekslende teoretisk og praktisk utdanning.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 511,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) For ungdom mellom 15 og 18 \u00e5r som ikke er skolepliktig, skal arbeidstiden ikke overstige 8 timer i d\u00f8gnet og 40 timer i uken.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 512,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Ved ansettelse hos flere arbeidsgivere skal arbeidstiden beregnes samlet. Arbeidsgiver plikter \u00e5 skaffe seg kjennskap til arbeidstiden hos eventuelle andre arbeidsgivere.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 513,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Departementet kan i forskrift fastsette unntak fra a) andre ledd bokstav a for kulturelt eller lignende arbeid, og b) andre ledd bokstav c og tredje ledd, dersom s\u00e6rlige grunner foreligger.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 514,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Forskrift etter dette ledd kan inneholde vilk\u00e5r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 515,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 11-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 516,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "orbud mot nattarbeid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 517,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Barn som er under 15 \u00e5r eller er skolepliktig skal ikke arbeide mellom kl. 2000 og kl. 0600.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 518,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Ungdom mellom 15 og 18 \u00e5r som ikke er skolepliktig skal ha en arbeidsfri periode p\u00e5 minst 8 timer som omfatter tiden mellom kl. 2300 og kl. 0600. Arbeid mellom kl. 2100 og kl. 2300 er nattarbeid og er ikke tillatt med mindre arbeidets art gj\u00f8r det n\u00f8dvendig eller det foreligger et s\u00e6rlig og tidsavgrenset behov for nattarbeid.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 519,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Andre ledd gjelder ikke for arbeid som p\u00e5 grunn av naturhendelser, ulykke eller andre uforutsette begivenheter m\u00e5 foretas for \u00e5 avverge fare for eller skade p\u00e5 liv eller eiendom, og det er strengt n\u00f8dvendig \u00e5 nytte vedkommende ungdom i arbeidet. Ungdom som tar del i dette arbeidet skal ha en etterf\u00f8lgende kompenserende hvileperiode.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 520,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Departementet kan i forskrift bestemme at den arbeidsfrie perioden kan v\u00e6re kortere for visse typer arbeid, og fastsette n\u00e6rmere regler om dette, herunder vilk\u00e5r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 521,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 522,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 11-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 523,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "elsekontroll",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 524,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsgiver skal s\u00f8rge for at ungdom som settes til nattarbeid i henhold til \u00a7 11-3 fjerde ledd skal gis tilbud om helsekontroll f\u00f8r tiltredelse og deretter med jevne mellomrom.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 525,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Departementet kan gi forskrift om gjennomf\u00f8ringen av helsekontrollen, og fastsette regler om helsekontroll i andre tilfeller hvor arbeidet stiller s\u00e6rlige krav til arbeidstakerens helse eller fysiske egenskaper.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 526,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 11-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 527,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "auser og fritid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 528,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Personer under 18 \u00e5r skal ha hvilepause i minst en halv time, om mulig sammenhengende, dersom den daglige arbeidstiden overstiger fire og en halv time.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 529,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Innenfor hver periode p\u00e5 24 timer skal det v\u00e6re en sammenhengende arbeidsfri periode p\u00e5",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 530,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "minst:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 531,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) 14 timer for barn som er under 15 \u00e5r eller er skolepliktig, b) 12 timer for ungdom mellom 15 og 18 \u00e5r som ikke er skolepliktig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 532,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Personer under 18 \u00e5r skal ha en sammenhengende arbeidsfri periode p\u00e5 minst 48 timer i l\u00f8pet av sju dager. Den arbeidsfrie perioden skal s\u00e5 vidt mulig legges til s\u00f8n- eller helgedag.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 533,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Personer under 18 \u00e5r som g\u00e5r p\u00e5 skole skal ha minst fire ukers feriefritid i \u00e5ret, hvorav minst to uker i sommerferien.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 534,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Departementet kan i s\u00e6rlige tilfeller i forskrift fastsette unntak fra reglene i andre, tredje og fjerde ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 535,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 12. Rett til permisjon \u00a7 12-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 536,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "vangerskapskontroll",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 537,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidstaker som er gravid har rett til fri fra arbeidet med l\u00f8nn i forbindelse med svangerskapskontroll dersom slike unders\u00f8kelser ikke med rimelighet kan finne sted utenfor arbeidstiden.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 538,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 539,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "vangerskapspermisjon",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 540,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidstaker som er gravid har rett til permisjon i inntil tolv uker under svangerskapet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 541,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-3.Omsorgspermisjon (1) I forbindelse med f\u00f8dselen har faren rett til to ukers permisjon for \u00e5 bist\u00e5 moren. Hvis foreldrene ikke bor sammen, kan retten til permisjon ut\u00f8ves av en annen som bist\u00e5r moren.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 542,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Adoptivforeldre og fosterforeldre har rett til to ukers permisjon i forbindelse med at omsorgen for barnet overtas. Dette gjelder ikke ved stebarnsadopsjon eller hvis barnet er over 15 \u00e5r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 543,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 544,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00f8dselspermisjon",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 545,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Etter f\u00f8dselen skal mor ha permisjon de f\u00f8rste seks uker, med mindre hun fremlegger legeattest om at det er bedre for henne \u00e5 komme i arbeid.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 546,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 547,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "oreldrepermisjon",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 548,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Foreldrene har rett til permisjon etter reglene i paragrafen her og i \u00a7\u00a7 12-2 og 12-4 i til sammen tolv m\u00e5neder. Foreldrene har uansett rett til permisjon n\u00e5r det ytes foreldrepenger fra folketrygden.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 549,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Hver av foreldrene har i tillegg til permisjon etter f\u00f8rste ledd, rett til permisjon i inntil tolv m\u00e5neder for hver f\u00f8dsel. Denne permisjonen m\u00e5 tas ut umiddelbart etter foreldrenes permisjon etter f\u00f8rste ledd. Arbeidstaker som har delvis permisjon etter \u00a7 12-6 har likevel ikke rett til permisjon etter leddet her.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 550,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Med mindre begge foreldrene har omsorgen for barnet, kan retten til permisjon etter f\u00f8rste ledd ut\u00f8ves av en annen som har omsorg for barnet. Arbeidstaker som er alene om omsorgen for barnet har rett til inntil to \u00e5rs permisjon etter andre ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 551,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Adoptivforeldre og fosterforeldre har rett til permisjon etter paragrafen her n\u00e5r omsorgen for barnet overtas. Det samme gjelder arbeidstaker som har eller f\u00e5r tildelt foreldreansvar n\u00e5r den andre av foreldrene d\u00f8r, og som har hatt mindre enn vanlig samv\u00e6r med barnet. Retten til permisjon gjelder ikke ved stebarnsadopsjon eller hvis barnet er over 15 \u00e5r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 552,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 apr 2006 nr. 10 (ikr. 1 jan 2007 iflg. res. 21 apr 2006 nr. 428), 15 juni 2007 0 nr. 22 (ikr. 15 juni 2007 iflg. res. 15 juni 2007 nr. 629).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 553,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 554,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "elvis permisjon",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 555,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Permisjon etter \u00a7\u00a7 12-2, 12-4 og 12-5 f\u00f8rste ledd kan tas ut som delvis permisjon.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 556,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Delvis permisjon baseres p\u00e5 avtale mellom arbeidsgiver og arbeidstaker. Arbeidstakers \u00f8nske om hvordan uttaket av delvis permisjon skal gjennomf\u00f8res, skal oppfylles med mindre dette medf\u00f8rer vesentlige ulemper for virksomheten. Arbeidstaker har rett til \u00e5 la seg bist\u00e5 av en tillitsvalgt eller annen representant. Avtale om delvis permisjon kan endres eller opph\u00f8re n\u00e5r s\u00e6rlige grunner gj\u00f8r det n\u00f8dvendig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 557,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Delvis permisjon m\u00e5 tas ut innenfor en tidsramme p\u00e5 tre \u00e5r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 558,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-7.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 559,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arslingsplikt",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 560,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Permisjon etter \u00a7\u00a7 12-2 til 12-6 skal varsles arbeidsgiver snarest mulig og senest en uke i forveien ved frav\u00e6r utover to uker, senest fire uker i forveien ved frav\u00e6r utover tolv uker og senest tolv uker i forveien ved frav\u00e6r utover ett \u00e5r. Oversittelse av fristene medf\u00f8rer ikke at arbeidstaker m\u00e5 utsette permisjonen dersom permisjon er n\u00f8dvendig p\u00e5 grunn av forhold som arbeidstakeren ikke hadde kjennskap til ved fristens utl\u00f8p.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 561,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-8.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 562,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "mmefri",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 563,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Kvinne som ammer sitt barn kan kreve den fri hun av den grunn trenger. Fritiden kan for eksempel tas ut i minst en halv time to ganger daglig eller som redusert arbeidstid med inntil \u00e9n time hver dag.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 564,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Kvinne som har ammefri etter f\u00f8rste ledd, har i barnets f\u00f8rste leve\u00e5r rett til l\u00f8nn inntil \u00e9n time p\u00e5 arbeidsdager med avtalt arbeidstid sju timer eller mer.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 565,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 7 juni 2013 nr. 27 (ikr. 1 jan 2014 iflg. res. 7 juni 2013 nr. 590.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 566,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-9.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 567,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arns og barnepassers sykdom (1) Arbeidstaker som har omsorg for barn har rett til permisjon:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 568,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) for n\u00f8dvendig tilsyn med barnet n\u00e5r det er sykt, hvis barnet skal f\u00f8lges til legeunders\u00f8kelse eller annen oppf\u00f8lging i forbindelse med sykdom, b) eller hvis den som har det daglige barnetilsynet er syk eller har permisjon etter denne paragraf p\u00e5 c) grunn av et annet barn.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 569,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Retten til permisjon etter paragrafen her gjelder til og med det kalender\u00e5ret barnet fyller 12 \u00e5r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 570,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidstaker har rett til permisjon inntil 10 dager hvert kalender\u00e5r eller inntil 15 dager dersom arbeidstaker har omsorg for mer enn to barn.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 571,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Dersom barnet har kronisk sykdom, langvarig sykdom eller har nedsatt funksjonsevne og det derfor er en markert \u00f8kning av risikoen for at arbeidstaker f\u00e5r frav\u00e6r fra arbeidet, har arbeidstaker rett til fri etter f\u00f8rste ledd i inntil 20 dager hvert kalender\u00e5r. Retten til permisjon gjelder til og med det kalender\u00e5ret barnet fyller 18 \u00e5r. Arbeidstaker har i tillegg rett til permisjon for \u00e5 delta i oppl\u00e6ring ved godkjent helseinstitusjon eller offentlig kompetansesenter for \u00e5 kunne ta seg av og behandle barnet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 572,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Arbeidstaker som har omsorg for barn har rett til permisjon dersom:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 573,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) barnet blir innlagt i helseinstitusjon og arbeidstaker oppholder seg ved helseinstitusjonen, barnet er utskrevet fra helseinstitusjon og arbeidstaker m\u00e5 v\u00e6re hjemme fordi barnet trenger b) kontinuerlig tilsyn og pleie, eller c) barnet har livstruende eller annen sv\u00e6rt alvorlig sykdom eller skade.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 574,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Ved permisjon etter bokstavene a og b gjelder aldersgrensene i andre og tredje ledd. Rett til permisjon etter bokstav c gjelder til og med det kalender\u00e5ret barnet fyller 18 \u00e5r, men uten hensyn til alder hvis barnet er psykisk utviklingshemmet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 575,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-10.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 576,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "msorg for og pleie av n\u00e6rst\u00e5ende",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 577,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidstaker som pleier n\u00e6rst\u00e5ende i hjemmet i livets sluttfase har rett til permisjon i 60 dager for pleie av den enkelte n\u00e6rst\u00e5ende.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 578,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidstaker har rett til permisjon i inntil 10 dager hvert kalender\u00e5r for \u00e5 gi n\u00f8dvendig omsorg til foreldre, ektefelle, samboer eller registrert partner. Det samme gjelder ved n\u00f8dvendig omsorg for funksjonshemmet eller kronisk sykt barn fra og med kalender\u00e5ret etter at barnet fylte 18 \u00e5r n\u00e5r arbeidstakeren har hatt slik omsorg for barnet som nevnt i \u00a7 12-9 tredje ledd. Departementet kan gi forskrift om dokumentasjon av n\u00f8dvendig omsorg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 579,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 9 apr 2010 nr. 11 (ikr. 1 juli 2010 iflg. res. 9 apr 2010 nr. 499), 19 okt 2012 nr.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 580,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 68 (ikr. 1 jan 2013 iflg. res. 19 okt 2012 nr. 978).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 581,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-11.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 582,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "tdanningspermisjon",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 583,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker som har v\u00e6rt i arbeidslivet i minst tre \u00e5r og som har v\u00e6rt ansatt hos arbeidsgiveren de siste to \u00e5r, har rett til hel eller delvis permisjon i inntil tre \u00e5r for \u00e5 delta i organiserte utdanningstilbud. Utdanning ut over grunnskole eller videreg\u00e5ende oppl\u00e6ringsniv\u00e5 m\u00e5 v\u00e6re yrkesrelatert for \u00e5 gi rett til permisjon. Yrkesrelatert utdanning omfatter alle typer arbeidsmarkedsrelevant etter- og videreutdanning.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 584,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Permisjon kan likevel ikke kreves n\u00e5r det vil v\u00e6re til hinder for arbeidsgivers forsvarlige planlegging av drift og personaldisponeringer.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 585,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidstaker som har hatt utdanningspermisjon, har ikke rett til ny utdanningspermisjon f\u00f8r det har g\u00e5tt a) dobbelt s\u00e5 lang tid som varigheten av den foreg\u00e5ende permisjonen og minst ett \u00e5r fra den foreg\u00e5ende permisjonen tok til, unntatt ved utdanningspermisjon for kurs b) under \u00e9n m\u00e5neds varighet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 586,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Arbeidstaker som vil bruke retten til utdanningspermisjon, m\u00e5 gi arbeidsgiver skriftlig varsel om dette. Varslet skal inneholde opplysninger om utdanningens faglige innhold, varighet og eventuelt opptak ved utdanningsinstitusjon. Dersom det gjelder utdanning ut over grunnskole eller videreg\u00e5ende oppl\u00e6ringsniv\u00e5, m\u00e5 yrkesrelevans begrunnes.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 587,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Arbeidsgiver som vil gj\u00f8re gjeldende at vilk\u00e5rene for utdanningspermisjon ikke er oppfylt, skal snarest mulig og senest innen seks m\u00e5neder skriftlig underrette arbeidstaker om dette. Dersom varslet permisjon er kortere enn seks m\u00e5neder, skal slik underretning foreligge innen tre m\u00e5neder etter at varsel er mottatt, men innen to m\u00e5neder n\u00e5r varslet permisjon er kortere enn \u00e9n m\u00e5ned.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 588,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidsgiver skal fram til svar gis, p\u00e5 foresp\u00f8rsel orientere arbeidstaker om hva som gj\u00f8res for om mulig \u00e5 legge til rette for permisjonen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 589,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Departementet kan i forskrift helt eller delvis unnta virksomheter fra bestemmelsene i denne paragraf.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 590,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 22 juni 2018 nr. 45 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr. 945).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 591,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-12.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 592,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ilit\u00e6rtjeneste mv.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 593,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker har rett til permisjon ved pliktig eller frivillig milit\u00e6rtjeneste eller lignende allmenn vernetjeneste.1 Det samme gjelder ved frivillig tjenestegj\u00f8ring av til sammen 24 m\u00e5neders varighet i styrker organisert av norske myndigheter for deltakelse i internasjonale fredsoperasjoner, hvis arbeidstaker snarest mulig etter \u00e5 ha inng\u00e5tt bindende avtale om tjenestegj\u00f8ring i slike styrker",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 594,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "varsler arbeidsgiver om dette.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 595,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidstaker som \u00f8nsker \u00e5 fortsette i stillingen etter tjenestegj\u00f8ringen, skal varsle arbeidsgiver f\u00f8r tjenesten begynner. Arbeidsgiver plikter ikke \u00e5 ta arbeidstaker tilbake i arbeid f\u00f8r en m\u00e5ned etter mottak av varsel om fra hvilken dag arbeidstaker kan gjenoppta arbeidet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 596,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Jf. lov 19 mars 1965 nr. 3 kap. III (opph. ved lov 20 apr 2012 nr. 19). Se n\u00e5 lov 12 aug 2016 nr.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 597,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "1 77 kap. 4.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 598,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-13.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 599,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ffentlige verv",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 600,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidstaker har rett til permisjon fra arbeid i det omfang det er n\u00f8dvendig for \u00e5 oppfylle lovbestemt m\u00f8teplikt i offentlige organer.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 601,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-14.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 602,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "vistel\u00f8sning",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 603,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tvist om rett til permisjon etter dette kapittel avgj\u00f8res av tvistel\u00f8sningsnemnda, jf. \u00a7 17-2.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 604,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 12-15.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 605,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "eligi\u00f8se h\u00f8ytider",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 606,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Rett til permisjon ved religi\u00f8se h\u00f8ytider for arbeidstaker som ikke tilh\u00f8rer Den norske kirke, reguleres av lov 13. juni 1969 nr. 25 om trudomssamfunn og ymist anna \u00a7 27 a.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 607,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 608,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 13. Vern mot diskriminering \u00a7 13-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 609,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "orbud mot diskriminering",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 610,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Direkte og indirekte diskriminering p\u00e5 grunn av politisk syn, medlemskap i arbeidstakerorganisasjon eller alder er forbudt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 611,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Trakassering og instruks om \u00e5 diskriminere personer av grunner nevnt i f\u00f8rste ledd anses som diskriminering.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 612,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Bestemmelsene i dette kapittel gjelder tilsvarende ved diskriminering av arbeidstaker som arbeider deltid eller er midlertidig ansatt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 613,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Ved diskriminering p\u00e5 grunn av kj\u00f8nn, graviditet, permisjon i forbindelse med f\u00f8dsel og adopsjon, omsorgsoppgaver, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kj\u00f8nnsidentitet eller kj\u00f8nnsuttrykk gjelder likestillings- og diskrimineringsloven.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 614,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 20 juni 2008 nr. 42 (ikr. 1 jan 2009 iflg. res. 20 juni 2008 nr. 631), 21 juni 2013 0 nr. 61 (ikr. 1 jan 2014 iflg. res. 21 juni 2013 nr. 707), 16 juni 2017 nr. 51 (ikr. 1 jan 2018 iflg. res.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 615,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "16 juni 2017 nr. 751), 22 juni 2018 nr. 45 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr. 945).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 616,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 13-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 617,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "va kapitlet omfatter (1) Bestemmelsene i dette kapittel gjelder alle sider ved arbeidsforholdet, herunder:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 618,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) utlysning av stilling, ansettelse, omplassering og forfremmelse, b) oppl\u00e6ring og annen kompetanseutvikling, c) l\u00f8nns- og arbeidsvilk\u00e5r, d) opph\u00f8r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 619,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Bestemmelsene i dette kapittel gjelder tilsvarende for arbeidsgivers valg og behandling av selvstendig n\u00e6ringsdrivende og innleide arbeidstakere.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 620,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Bestemmelsene i dette kapittel gjelder tilsvarende for innmelding i og deltakelse i en arbeidstaker-, arbeidsgiver- eller yrkesorganisasjon. Dette gjelder ogs\u00e5 for fordeler som slike organisasjoner gir sine medlemmer.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 621,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Bestemmelsene i dette kapittel f\u00e5r ikke anvendelse ved forskjellsbehandling som skyldes medlemskap i arbeidstakerorganisasjon for s\u00e5 vidt gjelder l\u00f8nns- og arbeidsvilk\u00e5r i tariffavtaler.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 622,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 13-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 623,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nntak fra forbudet mot diskriminering",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 624,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Forskjellsbehandling som har et saklig form\u00e5l, ikke er uforholdsmessig inngripende overfor den eller de som forskjellsbehandles og som er n\u00f8dvendig for ut\u00f8velse av arbeid eller yrke, anses ikke som diskriminering etter loven her.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 625,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Forskjellsbehandling som er n\u00f8dvendig for \u00e5 oppn\u00e5 et saklig form\u00e5l og som ikke er uforholdsmessig inngripende overfor den eller de som forskjellsbehandles er ikke i strid med forbudet mot indirekte diskriminering, diskriminering p\u00e5 grunn av alder eller diskriminering av arbeidstaker som arbeider deltid eller er midlertidig ansatt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 626,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om rekkevidden av unntaket fra forbudet mot aldersdiskriminering i andre ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 627,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 9 apr 2010 nr. 12 (ikr. 9 apr 2010 iflg. res. 9 apr 2010 nr. 501).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 628,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 13-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 629,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nnhenting av opplysninger ved ansettelse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 630,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsgiver m\u00e5 ikke i utlysing etter nye arbeidstakere eller p\u00e5 annen m\u00e5te be om at s\u00f8kerne skal gi opplysninger om hvordan de stiller seg til politiske sp\u00f8rsm\u00e5l eller om de er medlemmer av arbeidstakerorganisasjoner. Arbeidsgiver m\u00e5 heller ikke iverksette tiltak for \u00e5 innhente slike opplysninger p\u00e5 annen m\u00e5te.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 631,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Forbudet i f\u00f8rste ledd gjelder ikke dersom innhenting av opplysninger om hvordan s\u00f8kerne stiller seg til politiske sp\u00f8rsm\u00e5l eller om de er medlemmer av arbeidstakerorganisasjon er begrunnet i stillingens karakter eller det inng\u00e5r i form\u00e5let for vedkommende virksomhet \u00e5 fremme bestemte politiske syn og arbeidstakerens stilling vil v\u00e6re av betydning for gjennomf\u00f8ringen av form\u00e5let. Dersom slike opplysninger vil bli krevet, m\u00e5 dette angis i utlysingen av stillingen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 632,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidsgiver kan heller ikke innhente opplysninger som angitt i likestillings- og diskrimineringsloven \u00a7 30.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 633,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 9 apr 2010 nr. 12 (ikr. 9 apr 2010 iflg. res. 9 apr 2010 nr. 501), 21 juni 2013 nr.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 634,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 61 (ikr. 1 jan 2014 iflg. res. 21 juni 2013 nr. 707), 16 juni 2017 nr. 51 (ikr. 1 jan 2018 iflg. res. 16 juni 2017 nr. 751).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 635,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 13-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 636,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(Opphevet ved lov 20 juni 2008 nr. 42.)",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 637,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 13-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 638,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Positiv s\u00e6rbehandling",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 639,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "S\u00e6rbehandling som bidrar til \u00e5 fremme likebehandling er ikke i strid med bestemmelsene i dette kapittel. S\u00e6rbehandlingen skal opph\u00f8re n\u00e5r form\u00e5let med den er oppn\u00e5dd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 640,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 13-7.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 641,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "pplysningsplikt",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 642,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidss\u00f8ker som mener seg forbig\u00e5tt i strid med bestemmelsene i dette kapittel, kan kreve at arbeidsgiver skriftlig opplyser om hvilken utdanning, praksis og andre klart konstaterbare kvalifikasjoner for arbeidet den som ble ansatt har.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 643,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 13-8.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 644,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "evisbyrde",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 645,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Dersom arbeidstaker eller arbeidss\u00f8ker fremlegger opplysninger som gir grunn til \u00e5 tro at det har funnet sted diskriminering i strid med bestemmelse i dette kapittel, m\u00e5 arbeidsgiver sannsynliggj\u00f8re at det likevel ikke har funnet sted slik diskriminering eller gjengjeldelse.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 646,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 13-9.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 647,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "irkningene av brudd p\u00e5 diskrimineringsforbudet",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 648,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Den som er blitt diskriminert i strid med \u00a7 13-1 kan kreve oppreisning og erstatning uavhengig av om arbeidsgiveren kan bebreides for diskrimineringen. Erstatningen skal dekke \u00f8konomisk tap som f\u00f8lge av diskrimineringen. Oppreisning for ikke-\u00f8konomisk skade fastsettes til det som er rimelig ut fra skadens omfang og art, partenes forhold og omstendighetene for \u00f8vrig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 649,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Bestemmelser i tariffavtaler, arbeidsavtaler, reglementer, vedtekter mv. som er i strid med dette kapittel, er ugyldige.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 650,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 1 des 2006 nr. 64 (ikr. 1 jan 2007 iflg. res. 1 des 2006 nr. 1324), 21 juni 2013 0 nr. 61 (ikr. 1 jan 2014 iflg. res. 21 juni 2013 nr. 707).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 651,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 13-10.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 652,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rganisasjoners adgang til \u00e5 opptre som fullmektig",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 653,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Som fullmektig i forvaltningssak etter dette kapittel kan brukes en organisasjon som helt eller delvis har til form\u00e5l \u00e5 arbeide mot diskriminering av grunner nevnt i \u00a7 13-1 f\u00f8rste ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 654,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 14. Ansettelse mv. \u00a7 14-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 655,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nformasjon om ledige stillinger i virksomheten",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 656,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidsgiver skal informere arbeidstakerne om ledige stillinger i virksomheten. Innleid arbeidstaker skal informeres p\u00e5 tilsvarende m\u00e5te.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 657,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 22 juni 2012 nr. 33 (ikr. 1 jan 2013 iflg. res. 22 juni 2012 nr. 607).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 658,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-1 a.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 659,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "r\u00f8fting om bruk av deltid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 660,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidsgiver skal minst \u00e9n gang per \u00e5r dr\u00f8fte bruken av deltid med de tillitsvalgte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 661,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 14 juni 2013 nr. 32 (ikr. 1 jan 2014 iflg. res. 14 juni 2013 nr. 617).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 662,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 663,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ortrinnsrett til ny ansettelse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 664,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker som er sagt opp p\u00e5 grunn av virksomhetens forhold har fortrinnsrett til ny ansettelse i samme virksomhet, med mindre det gjelder en stilling arbeidstakeren ikke er kvalifisert for.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 665,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Fortrinnsretten gjelder ogs\u00e5 arbeidstaker som er midlertidig ansatt og som p\u00e5 grunn av virksomhetens forhold ikke f\u00e5r fortsatt ansettelse. Dette gjelder likevel ikke arbeidstaker som er midlertidig ansatt i vikariat etter \u00a7 14-9 andre ledd bokstav b. Fortrinnsretten gjelder dessuten for arbeidstaker som har akseptert tilbud om redusert stilling i stedet for oppsigelse.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 666,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Fortrinnsretten gjelder for arbeidstaker som har v\u00e6rt ansatt i virksomheten i til sammen minst 12 m\u00e5neder i de to siste \u00e5r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 667,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Fortrinnsretten gjelder fra oppsigelsestidspunktet og i ett \u00e5r fra oppsigelsesfristens utl\u00f8p.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 668,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Fortrinnsretten faller bort dersom arbeidstaker ikke har akseptert et tilbud om ansettelse i en passende stilling senest 14 dager etter at tilbudet ble mottatt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 669,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Er det flere fortrinnsberettigede til en stilling, plikter arbeidsgiver \u00e5 f\u00f8lge de samme regler for utvelgelse som de som gjelder ved oppsigelser p\u00e5 grunn av driftsinnskrenkning eller rasjonaliseringstiltak.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 670,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(7) Reglene i denne paragraf gjelder tilsvarende for arbeidstaker som er sagt opp i forbindelse med at virksomheten g\u00e5r konkurs. Dette gjelder bare n\u00e5r virksomheten fortsetter eller gjenopptas og den under hensyn til sted, art, omfang og lignende m\u00e5 anses som en fortsettelse av den opprinnelige virksomhet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 671,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(8) Sjette ledd gjelder ikke ved konkurs, offentlig skifte av insolvent d\u00f8dsbo eller ved overdragelse av virksomhet etter at det er \u00e5pnet gjeldsforhandlinger.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 672,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006), 22 juni 2018 nr. 46 (ikr. 1 jan 2019 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 673,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 res. 22 juni 2018 nr. 944).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 674,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 675,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ortrinnsrett for deltidsansatte",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 676,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Deltidsansatte har fortrinnsrett til utvidet stilling fremfor at arbeidsgiver foretar ny ansettelse i virksomheten. Fortrinnsretten kan ogs\u00e5 gjelde en del av en stilling.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 677,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Fortrinnsretten er betinget av at arbeidstaker er kvalifisert for stillingen og at ut\u00f8velse av fortrinnsretten ikke vil inneb\u00e6re vesentlige ulemper for virksomheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 678,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) F\u00f8r arbeidsgiver fatter beslutning om ansettelse i stilling som arbeidstaker krever fortrinnsrett til, skal sp\u00f8rsm\u00e5let s\u00e5 langt det er praktisk mulig dr\u00f8ftes med arbeidstaker, med mindre arbeidstaker selv ikke \u00f8nsker det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 679,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Fortrinnsrett etter \u00a7 14-2, med unntak av \u00a7 14-2 andre ledd f\u00f8rste punktum, g\u00e5r foran fortrinnsrett for deltidsansatte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 680,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Tvist om fortrinnsrett for deltidsansatte etter \u00a7 14-3 avgj\u00f8res av tvistel\u00f8sningsnemnda, jf. \u00a7 17- 2.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 681,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 14 juni 2013 nr. 32 (ikr. 1 jan 2014 iflg. res. 14 juni 2013 nr. 617), 22 juni 2018 0 nr. 45 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr. 945).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 682,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 683,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "irkninger av brudd p\u00e5 reglene om fortrinnsrett",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 684,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Dersom retten kommer til at en fortrinnsberettiget skulle v\u00e6rt ansatt i en bestemt stilling, skal retten etter p\u00e5stand fra den fortrinnsberettigede avsi dom for ansettelse i stillingen, med mindre dette finnes urimelig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 685,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Ved brudd p\u00e5 reglene om fortrinnsrett kan arbeidstaker kreve erstatning. Erstatningen fastsettes i samsvar med \u00a7 15-12 andre ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 686,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-4 a.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 687,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ett til stilling for deltidsansatte tilsvarende faktisk arbeidstid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 688,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Deltidsansatte som de siste 12 m\u00e5neder jevnlig har arbeidet utover avtalt arbeidstid, har rett til stilling tilsvarende faktisk arbeidstid i denne perioden, med mindre arbeidsgiver kan dokumentere at behovet for merarbeidet ikke lenger foreligger. Tolvm\u00e5nedersperioden skal beregnes med utgangspunkt i det tidspunkt arbeidstaker fremmet sitt krav.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 689,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Tvist om rett etter denne bestemmelsen avgj\u00f8res av tvistel\u00f8sningsnemnda, jf. \u00a7 17-2.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 690,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tilf\u00f8yd ved lov 14 juni 2013 nr. 32 (ikr. 1 jan 2014 iflg. res. 14 juni 2013 nr. 617, se dens VI nr.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 691,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 3).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 692,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-4 b.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 693,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "irkninger av brudd p\u00e5 deltidsansattes rett til stilling tilsvarende faktisk arbeidstid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 694,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Dersom retten kommer til at en deltidsansatt har rett til stilling tilsvarende faktisk arbeidstid etter bestemmelsen i \u00a7 14-4 a, skal retten etter p\u00e5stand fra den deltidsansatte avsi dom for ansettelse i slik stilling.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 695,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Ved brudd p\u00e5 bestemmelsen om rett til stilling tilsvarende faktisk arbeidstid etter \u00a7 14-4 a kan arbeidstaker kreve erstatning.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 696,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tilf\u00f8yd ved lov 14 juni 2013 nr. 32 (ikr. 1 jan 2014 iflg. res. 14 juni 2013 nr. 617, se dens VI nr.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 697,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 3).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 698,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 699,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rav om skriftlig arbeidsavtale",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 700,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Det skal inng\u00e5s skriftlig arbeidsavtale i alle arbeidsforhold. Arbeidsgiver skal utforme et utkast til arbeidsavtale i samsvar med \u00a7 14-6. Arbeidstaker har rett til \u00e5 la seg bist\u00e5 av en tillitsvalgt eller annen representant b\u00e5de ved utarbeidelse og ved endringer i arbeidsavtalen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 701,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) I arbeidsforhold med en samlet varighet av mer enn en m\u00e5ned skal skriftlig arbeidsavtale foreligge snarest mulig og senest en m\u00e5ned etter at arbeidsforholdet begynte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 702,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) I arbeidsforhold med kortere varighet enn en m\u00e5ned eller ved utleie av arbeidskraft, skal det umiddelbart inng\u00e5s skriftlig arbeidsavtale.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 703,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 704,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "inimumskrav til innholdet i den skriftlige avtalen",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 705,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsavtalen skal inneholde opplysninger om forhold av vesentlig betydning i",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 706,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arbeidsforholdet, herunder:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 707,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) partenes identitet, arbeidsplassen. Dersom det ikke eksisterer noen fast arbeidsplass eller hovedarbeidsplass skal b) arbeidsavtalen gi opplysning om at arbeidstakeren arbeider p\u00e5 forskjellige steder, og oppgi forretningsadressen eller eventuelt hjemstedet til arbeidsgiver, c) en beskrivelse av arbeidet eller arbeidstakerens tittel, stilling eller arbeidskategori, d) tidspunktet for arbeidsforholdets begynnelse, forventet varighet dersom arbeidsforholdet er midlertidig, samt grunnlaget for ansettelsen, jf. \u00a7 e) 14-9, f) eventuelle pr\u00f8vetidsbestemmelser, jf. \u00a7 15-3 sjuende ledd og \u00a7 15-6, g) arbeidstakerens rett til ferie og feriepenger og reglene for fastsettelse av ferietidspunktet, h) arbeidstakerens og arbeidsgiverens oppsigelsesfrister, den gjeldende eller avtalte l\u00f8nn ved arbeidsforholdets begynnelse, eventuelle tillegg og andre i) godtgj\u00f8ringer som ikke inng\u00e5r i l\u00f8nnen, for eksempel pensjonsinnbetalinger og kost- eller nattgodtgj\u00f8relse, utbetalingsm\u00e5te og tidspunkt for l\u00f8nnsutbetaling, lengde og plassering av den daglige og ukentlige arbeidstid. Dersom arbeidet skal utf\u00f8res j) periodevis, skal arbeidsavtalen fastsette eller gi grunnlag for \u00e5 beregne n\u00e5r arbeidet skal utf\u00f8res.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 708,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "k) lengde av pauser, l) avtale om s\u00e6rlig arbeidstidsordning, jf. \u00a7 10-2 andre, tredje og fjerde ledd, opplysninger om eventuelle tariffavtaler som regulerer arbeidsforholdet. Dersom avtale er m) inng\u00e5tt av parter utenfor virksomheten skal arbeidsavtalen inneholde opplysninger om hvem tariffpartene er.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 709,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Informasjon nevnt i f\u00f8rste ledd bokstavene g til k kan gis ved \u00e5 henvise til lover, forskrifter eller tariffavtaler som regulerer disse forholdene.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 710,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 24 apr 2015 nr. 20 (ikr. 1 juli 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 399), 22 juni 2018 0 nr. 46 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr. 944).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 711,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-7.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 712,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "tenlandsstasjonert arbeidstaker",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 713,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Dersom arbeidstaker skal arbeide i utlandet i mer enn en m\u00e5ned, skal skriftlig arbeidsavtale inng\u00e5s f\u00f8r avreise. I tillegg til informasjon som nevnt i \u00a7 14-6 skal avtalen minst regulere f\u00f8lgende:",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 714,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) varigheten av arbeidet som skal utf\u00f8res i utlandet, b) valutaen vederlaget skal utbetales i, c) eventuell kontant- og naturalytelse som er knyttet til utenlandsarbeidet, d) eventuelt vilk\u00e5rene for arbeidstakerens hjemreise.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 715,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Informasjon som nevnt i f\u00f8rste ledd bokstavene b og c kan gis i form av en henvisning til lover, forskrifter og/eller tariffavtaler som regulerer disse forholdene.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 716,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-8.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 717,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ndringer i arbeidsforholdet",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 718,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endringer i arbeidsforholdet som nevnt i \u00a7\u00a7 14-6 og 14-7 skal tas inn i arbeidsavtalen tidligst mulig og senest en m\u00e5ned etter at endringen tr\u00e5dte i kraft. Dette gjelder likevel ikke dersom endringene i arbeidsforholdet skyldes endringer i lover, forskrifter eller tariffavtaler, jf. \u00a7 14-6 andre ledd og \u00a7 14-7 andre ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 719,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-9.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 720,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ast og midlertidig ansettelse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 721,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker skal ansettes fast. Med fast ansettelse menes i denne lov at ansettelsen er l\u00f8pende og tidsubegrenset, at lovens regler om opph\u00f8r av arbeidsforhold gjelder, og at arbeidstaker sikres forutsigbarhet for arbeid i form av et reelt stillingsomfang.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 722,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Avtale om midlertidig ansettelse kan likevel inng\u00e5s a) n\u00e5r arbeidet er av midlertidig karakter b) for arbeid i stedet for en annen eller andre (vikariat) c) for praksisarbeid d) med deltaker i arbeidsmarkedstiltak i regi av eller i samarbeid med arbeids- og velferdsetaten e) med idrettsut\u00f8vere, idrettstrenere, dommere og andre ledere innen den organiserte idretten",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 723,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "for en periode p\u00e5 inntil tolv m\u00e5neder. Slike avtaler kan omfatte inntil 15 prosent av",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 724,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "f)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 725,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arbeidstakerne i virksomheten, avrundet oppover, likevel slik at det kan inng\u00e5s avtale med minst \u00e9n arbeidstaker.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 726,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidsgiver skal minst en gang per \u00e5r dr\u00f8fte bruken av midlertidig ansettelse etter bestemmelsene i dette ledd med de tillitsvalgte, blant annet grunnlaget for og omfanget av slike ansettelser, samt konsekvenser for arbeidsmilj\u00f8et.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 727,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om midlertidig ansettelse for praksisarbeid og om hvilke typer arbeidsmarkedstiltak som omfattes av andre ledd bokstav d.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 728,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Landsomfattende arbeidstakerorganisasjon kan inng\u00e5 tariffavtale med en arbeidsgiver eller en arbeidsgiverforening om adgang til midlertidig ansettelse innenfor en n\u00e6rmere angitt arbeidstakergruppe som skal utf\u00f8re kunstnerisk arbeid, forskningsarbeid eller arbeid i forbindelse med idrett. Dersom tariffavtalen er bindende for et flertall av arbeidstakerne innenfor en n\u00e6rmere angitt arbeidstakergruppe i virksomheten, kan arbeidsgiver p\u00e5 samme vilk\u00e5r inng\u00e5 midlertidig arbeidsavtale med andre arbeidstakere som skal utf\u00f8re tilsvarende arbeid.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 729,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Arbeidstaker som har v\u00e6rt ansatt i mer enn ett \u00e5r, har krav p\u00e5 skriftlig varsel om tidspunktet for fratreden senest en m\u00e5ned f\u00f8r fratredelsestidspunktet. Dette gjelder likevel ikke deltaker i arbeidsmarkedstiltak som omfattes av tredje ledd, jf. andre ledd bokstav d. Varselet skal anses for \u00e5 v\u00e6re gitt n\u00e5r det er kommet fram til arbeidstakeren. Dersom fristen ikke overholdes, kan arbeidsgiver ikke kreve at arbeidstakeren fratrer f\u00f8r en m\u00e5ned etter at varsel er gitt. Bestemmelsen i",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 730,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "fjerde punktum gir likevel ikke grunnlag for ansettelse utover tolv m\u00e5neder ved ansettelse etter andre ledd bokstav f.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 731,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Midlertidige arbeidsavtaler opph\u00f8rer ved det avtalte tidsrommets utl\u00f8p, eller n\u00e5r det bestemte arbeidet er avsluttet, med mindre noe annet er skriftlig avtalt eller fastsatt i tariffavtale. I avtaleperioden gjelder lovens regler om opph\u00f8r av arbeidsforhold.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 732,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(7) Arbeidstaker som har v\u00e6rt sammenhengende midlertidig ansatt i mer enn fire \u00e5r etter andre ledd bokstav a eller i mer enn tre \u00e5r etter andre ledd bokstav b og f, skal anses som fast ansatt slik at reglene om oppsigelse av arbeidsforhold kommer til anvendelse. Det samme gjelder for arbeidstaker som har v\u00e6rt sammenhengende midlertidig ansatt i mer enn tre \u00e5r etter andre ledd bokstav a, b eller f i kombinasjon. Ved beregning av ansettelsestid skal det ikke gj\u00f8res fradrag for arbeidstakers frav\u00e6r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 733,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(8) Reglene i dette ledd gjelder ansettelser etter andre ledd bokstav f for arbeidsoppgaver av samme art innenfor virksomheten. Arbeidsgiver kan regne enheter med minst 50 ansatte som en egen virksomhet. N\u00e5r en arbeidstaker som er midlertidig ansatt etter andre ledd bokstav f, ikke f\u00e5r videre ansettelse ved avtaleperiodens utl\u00f8p, starter en karanteneperiode p\u00e5 tolv m\u00e5neder for arbeidsgiveren. Arbeidsgiveren kan i karanteneperioden ikke foreta nye ansettelser som nevnt i f\u00f8rste punktum.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 734,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006), 16 juni 2006 nr. 20 (ikr. 1 juli 2006 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 735,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "res. 16 juni 2006 nr. 631), 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822), 25 juni 2010 nr. 31 (ikr. 1 juli 2010 iflg. res. 25 juni 2010 nr. 976), 24 apr 2015 nr. 20 (ikr. 1 juli 0 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 399), 22 juni 2018 nr. 46 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 736,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "944), 20 des 2018 nr. 98 (ikr. 1 jan 2019), 21 juni 2019 nr. 25 (ikr. 1 juli 2019 iflg. res. 21 juni 2019 nr. 781).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 737,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-10.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 738,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rem\u00e5l",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 739,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) \u00d8verste leder i en virksomhet kan ansettes p\u00e5 \u00e5rem\u00e5l.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 740,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Ansettelse p\u00e5 \u00e5rem\u00e5l kan avtales n\u00e5r dette anses n\u00f8dvendig som f\u00f8lge av overenskomst med fremmed stat eller internasjonal organisasjon.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 741,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 742,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-11.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 743,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "irkninger av brudd p\u00e5 reglene om fast og midlertidig ansettelse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 744,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Dersom det foreligger brudd p\u00e5 bestemmelsene i \u00a7\u00a7 14-9 eller 14-10, skal retten etter p\u00e5stand fra arbeidstaker avsi dom for at det foreligger et fast arbeidsforhold eller at arbeidsforholdet fortsetter, i samsvar med \u00a7 14-9 f\u00f8rste ledd. I s\u00e6rlige tilfeller kan retten likevel, etter p\u00e5stand fra arbeidsgiver, bestemme at arbeidsforholdet skal opph\u00f8re dersom den etter en avveining av partenes interesser finner at det vil v\u00e6re \u00e5penbart urimelig at arbeidsforholdet fortsetter. Ved brudd p\u00e5 bestemmelsen om kvote i \u00a7 14-9 andre ledd bokstav f, kan retten avsi dom etter f\u00f8rste punktum n\u00e5r s\u00e6rlige grunner tilsier det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 745,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Ved brudd p\u00e5 bestemmelsene i \u00a7\u00a7 14-9 eller 14-10 kan arbeidstakeren kreve erstatning.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 746,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Erstatningen fastsettes i samsvar med \u00a7 15-12 andre ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 747,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 24 apr 2015 nr. 20 (ikr. 1 juli 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 399), 22 juni 2018 0 nr. 46 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr. 944).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 748,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-12.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 749,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nnleie fra virksomhet som har til form\u00e5l \u00e5 drive utleie (bemanningsforetak)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 750,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Innleie av arbeidstaker fra virksomhet som har til form\u00e5l \u00e5 drive utleie, er tillatt i samme utstrekning som det kan avtales midlertidig ansettelse etter \u00a7 14-9 andre ledd bokstav a til e.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 751,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Innleier skal p\u00e5 foresp\u00f8rsel fra bemanningsforetaket opplyse om innleien gjelder et vikariat.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 752,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) I virksomhet som er bundet av tariffavtale inng\u00e5tt med fagforening med innstillingsrett etter arbeidstvistloven kan arbeidsgiver og tillitsvalgte som til sammen representerer et flertall av den arbeidstakerkategori innleien gjelder, inng\u00e5 skriftlig avtale om tidsbegrenset innleie uten hinder av det som er bestemt i f\u00f8rste ledd. Virksomheten og bemanningsforetaket skal p\u00e5 foresp\u00f8rsel fra Arbeidstilsynet fremlegge dokumentasjon p\u00e5 at innleievirksomheten er bundet av tariffavtale inng\u00e5tt med fagforening med innstillingsrett og at det er inng\u00e5tt avtale med de tillitsvalgte som nevnt i f\u00f8rste punktum.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 753,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidsgiver skal minst \u00e9n gang pr. \u00e5r dr\u00f8fte bruken av innleid arbeidskraft etter f\u00f8rste og andre ledd, herunder praktiseringen av kravet om likebehandling, med de tillitsvalgte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 754,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Ved innleie etter denne paragraf gjelder reglene i \u00a7 14-9 sjuende ledd tilsvarende.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 755,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Departementet kan i forskrift forby innleie av visse arbeidstakergrupper eller p\u00e5 visse omr\u00e5der n\u00e5r viktige samfunnshensyn tilsier det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 756,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006), 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 757,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "res. 19 juni 2009 nr. 822), 22 juni 2012 nr. 33 (ikr. 1 jan 2013 iflg. res. 22 juni 2012 nr. 607), 14 juni 2013 nr. 32 (ikr. 1 jan 2014 iflg. res. 14 juni 2013 nr. 617), 24 apr 2015 nr. 20 (ikr. 1 juli 0 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 399), 22 juni 2018 nr. 46 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 758,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "944, endringen i annet ledd gis virkning fra 1 juli 2019 n\u00e5r det gjelder konkrete innleieforhold som allerede eksisterer ved ikrafttredelsen).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 759,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-12 a.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 760,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ikebehandling av l\u00f8nns- og arbeidsvilk\u00e5r ved utleie fra bemanningsforetak",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 761,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Bemanningsforetaket skal s\u00f8rge for at utleid arbeidstaker minst sikres de vilk\u00e5r som ville kommet til anvendelse dersom arbeidstaker hadde v\u00e6rt ansatt hos innleier for \u00e5 utf\u00f8re samme",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 762,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arbeid, n\u00e5r det gjelder:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 763,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) arbeidstidens lengde og plassering, b) overtidsarbeid, c) varighet og plassering av pauser og hvileperioder, d) nattarbeid, e) feriefritid, feriepenger, fridager og godtgj\u00f8ring p\u00e5 slike dager, og f) l\u00f8nn og utgiftsdekning.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 764,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidstaker som blir leid ut, skal ha samme tilgang til felles goder og tjenester hos innleier som virksomhetens egne arbeidstakere, med mindre objektive grunner tilsier noe annet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 765,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Departementet kan i forskrift bestemme om og i hvilken utstrekning bestemmelsene om likebehandling kan fravikes ved tariffavtale. Den generelle beskyttelse av arbeidstakerne m\u00e5 i alle tilfelle respekteres.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 766,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 22 juni 2012 nr. 33 (ikr. 1 jan 2013 iflg. res. 22 juni 2012 nr. 607).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 767,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-12 b.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 768,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "pplysningsplikt og innsynsrett ved leie av arbeidstaker fra bemanningsforetak",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 769,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Ved leie av arbeidstaker skal innleier gi bemanningsforetaket de opplysninger som er n\u00f8dvendige for at bemanningsforetaket skal kunne ivareta kravet om likebehandling i \u00a7 14-12 a.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 770,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Bemanningsforetaket skal, n\u00e5r arbeidstaker ber om det, gi de opplysninger som er n\u00f8dvendige for at arbeidstaker skal kunne vurdere om egne l\u00f8nns- og arbeidsvilk\u00e5r oppfyller kravet om likebehandling i \u00a7 14-12 a.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 771,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Bemanningsforetaket skal, n\u00e5r innleier ber om det, dokumentere hvilke l\u00f8nns- og arbeidsvilk\u00e5r som er avtalt med arbeidstaker som leies ut til innleier.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 772,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Innleier skal, n\u00e5r tillitsvalgte hos innleier ber om det, dokumentere hvilke l\u00f8nns- og",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 773,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "arbeidsvilk\u00e5r som er avtalt mellom innleid arbeidstaker og dennes arbeidsgiver.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 774,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Plikten til \u00e5 gi opplysninger etter tredje og fjerde ledd gjelder bare vilk\u00e5r som nevnt i \u00a7 14-12 a f\u00f8rste ledd. Bemanningsforetak, innleier og tillitsvalgte som mottar opplysninger i medhold av bestemmelsen her, har taushetsplikt om opplysningene. Opplysningene kan bare benyttes til \u00e5 sikre eller unders\u00f8ke overholdelse av kravet om likebehandling i \u00a7 14-12 a eller til \u00e5 oppfylle plikter etter bestemmelsen her.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 775,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere regler om innsynsrett, opplysningsplikt og taushetsplikt etter denne paragraf, samt om taushetsplikt for innleide arbeidstakere. Departementet kan i forskrift ogs\u00e5 gi regler om eventuell bruk av r\u00e5dgivere og taushetsplikt for disse.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 776,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 22 juni 2012 nr. 33 (ikr. 1 jan 2013 iflg. res. 22 juni 2012 nr. 607).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 777,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-12 c.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 778,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "olidaransvar for innleier",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 779,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Virksomheter som leier inn arbeidstaker etter \u00a7 14-12, hefter p\u00e5 samme m\u00e5te som en selvskyldnerkausjonist for utbetaling av l\u00f8nn, feriepenger og eventuell annen godtgj\u00f8ring etter kravet om likebehandling i \u00a7 14-12 a, inkludert krav som f\u00f8lger av tariffavtale som nevnt i \u00a7 14-12 a tredje ledd. Ved solidaransvar etter f\u00f8rste punktum hefter solidaransvarlig ogs\u00e5 for feriepenger opptjent i tilknytning til kravet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 780,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidstaker m\u00e5 fremme skriftlig krav overfor innleievirksomheten senest innen tre m\u00e5neder etter kravets forfallsdato. Solidaransvarlig skal betale kravet innen tre uker etter at kravet er kommet frem.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 781,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Solidaransvarlig kan nekte \u00e5 dekke kravet dersom arbeidstakeren visste at forutsetningen for arbeidsoppdraget var at l\u00f8nn mv. helt eller delvis skal dekkes av den solidaransvarlige.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 782,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Solidaransvaret gjelder ikke n\u00e5r det er \u00e5pnet konkurs i bemanningsforetaket.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 783,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tilf\u00f8yd ved lov 22 juni 2012 nr. 33 (ikr. 1 juli 2013 iflg. res. 22 juni 2012 nr. 607), endret ved 0 lov 24 apr 2015 nr. 21 (ikr. 1 juli 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 398).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 784,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-13.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 785,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nnleie fra virksomhet som ikke har til form\u00e5l \u00e5 drive utleie",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 786,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Innleie fra virksomhet som ikke har til form\u00e5l \u00e5 drive utleie, er tillatt n\u00e5r den innleide arbeidstaker er fast ansatt hos utleier. For at virksomheten skal sies ikke \u00e5 ha til form\u00e5l \u00e5 drive utleie, er det et vilk\u00e5r at utleie skjer innenfor de samme fagomr\u00e5der som utgj\u00f8r utleierens hovedbeskjeftigelse og at utleieaktiviteten ikke omfatter mer enn 50 prosent av de fast ansatte hos utleier. Innleier skal foreta dr\u00f8ftelser med tillitsvalgte som til sammen representerer et flertall av den arbeidstakerkategori innleien gjelder, f\u00f8r beslutning om innleie foretas.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 787,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) For innleie som overstiger 10 prosent av de ansatte hos innleier, likevel ikke f\u00e6rre enn tre personer, eller som har en varighet ut over ett \u00e5r, skal det inng\u00e5s skriftlig avtale med tillitsvalgte som til sammen representerer et flertall av den arbeidstakerkategori innleien gjelder. Dette gjelder ikke for innleie innenfor samme konsern.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 788,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Etter krav fra tillitsvalgte som representerer den arbeidstakerkategori innleien gjelder, skal arbeidsgiver dokumentere at vilk\u00e5rene for innleie etter f\u00f8rste ledd er oppfylt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 789,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Departementet kan i forskrift forby innleie av visse arbeidstakergrupper eller p\u00e5 visse omr\u00e5der n\u00e5r viktige samfunnshensyn tilsier det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 790,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lov 29 juni 2007 nr. 42 (ikr. 1 juli 2008 iflg. res. 29 feb 2008 nr. 200) som endret ved 0 lov 21 des 2007 nr. 118.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 791,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-14.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 792,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "irkninger av ulovlig innleie av arbeidstaker",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 793,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Dersom det foreligger brudd p\u00e5 bestemmelsene i \u00a7 14-12, skal retten etter p\u00e5stand fra den",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 794,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "innleide arbeidstakeren avsi dom for at den innleide har et fast arbeidsforhold hos innleier i samsvar med \u00a7 14-9 f\u00f8rste ledd. I s\u00e6rlige tilfeller kan retten likevel, etter p\u00e5stand fra innleier, bestemme at den innleide arbeidstakeren ikke har et fast arbeidsforhold dersom den etter en avveining av partenes interesser finner at dette vil v\u00e6re \u00e5penbart urimelig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 795,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Ved brudd p\u00e5 bestemmelsene i \u00a7 14-12 kan den innleide arbeidstaker kreve erstatning fra innleier. Erstatningen fastsettes i samsvar med \u00a7 15-12 andre ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 796,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 22 juni 2018 nr. 46 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr. 944).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 797,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-15.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 798,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "tbetaling av l\u00f8nn og feriepenger",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 799,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Hvis ikke annet er avtalt skal det foretas l\u00f8nnsutbetaling minst to ganger i m\u00e5neden.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 800,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Utbetalingstiden for feriepenger reguleres av ferieloven.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 801,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Trekk i l\u00f8nn og feriepenger kan ikke gj\u00f8res unntatt:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 802,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) n\u00e5r det er hjemlet i lov,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 803,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "for arbeidstakers egenandel til tjenestepensjonsordninger som er omfattet av",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 804,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "b)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 805,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "foretakspensjonsloven, innskuddspensjonsloven eller offentlige tjenestepensjonsordninger.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 806,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "c) n\u00e5r det p\u00e5 forh\u00e5nd er fastsatt ved skriftlig avtale, n\u00e5r det ved tariffavtale er fastsatt regler om l\u00f8nnstrekk for fagforeningskontingent, herunder d) premie til kollektiv forsikring som er knyttet til medlemskap i fagforening, eller avgift til opplysnings- og utviklingsfond, eller til lavtl\u00f8nnsfond,",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 807,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "n\u00e5r det gjelder erstatning for skade eller tap som arbeidstaker i forbindelse med arbeidet",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 808,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "e)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 809,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "forsettlig eller ved grov uaktsomhet har p\u00e5f\u00f8rt virksomheten, og arbeidstaker skriftlig erkjenner erstatningsansvar, eller dette er fastsl\u00e5tt ved dom, eller arbeidstaker rettsstridig fratrer sin stilling, n\u00e5r det p\u00e5 grunn av gjeldende rutiner for beregning og utbetaling av l\u00f8nn ikke har v\u00e6rt praktisk f) mulig \u00e5 ta hensyn til frav\u00e6r p\u00e5 grunn av arbeidsnedleggelse eller arbeidsstengning i avregningsperioden.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 810,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Trekk i l\u00f8nn eller feriepenger etter andre ledd bokstav c, e og f skal begrenses til den del av kravet som overstiger det arbeidstaker med rimelighet trenger til underhold for seg og sin husstand.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 811,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) F\u00f8r trekk etter andre ledd bokstav e foretas, skal arbeidsgiver dr\u00f8fte grunnlaget for trekket og bel\u00f8pets st\u00f8rrelse med arbeidstaker og med arbeidstakers tillitsvalgte med mindre arbeidstaker selv ikke \u00f8nsker det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 812,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Ved utbetalingen eller straks etter denne skal arbeidstaker ha skriftlig oppgave over beregningsm\u00e5ten for l\u00f8nn, beregningsgrunnlaget for feriepenger og trekk som er foretatt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 813,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 814,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-16.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 815,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidsreglement",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 816,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Ved industriell virksomhet og ved handels- og kontorvirksomhet, som sysselsetter mer enn 10 arbeidstakere, skal det for de arbeidstakere som ikke har en ledende eller kontrollerende stilling, v\u00e6re arbeidsreglement. Departementet kan bestemme at arbeidsreglement skal utarbeides i andre virksomheter for andre arbeidstakere enn nevnt foran. Reglementet skal inneholde de ordensregler som trengs og regler for arbeidsordningen. Reglementet m\u00e5 ikke inneholde bestemmelser som er i strid med loven.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 817,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) I arbeidsreglementet kan ikke fastsettes b\u00f8ter for forseelser mot reglementet. Ved virksomhet som ikke kommer inn under f\u00f8rste ledd kan det fastsettes arbeidsreglement. \u00a7\u00a7 14-17 til 14-20 skal i tilfelle gjelde tilsvarende.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 818,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-17.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 819,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "astsettelse av arbeidsreglement",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 820,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Ved virksomhet som er bundet av tariffavtale, kan arbeidsgiveren og arbeidstakernes tillitsvalgte fastsette arbeidsreglement ved skriftlig avtale. Er avtalen bindende for et flertall av arbeidstakerne, kan arbeidsgiveren gj\u00f8re reglementet gjeldende for alle arbeidstakere innenfor de arbeidsomr\u00e5der avtalen gjelder for.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 821,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) N\u00e5r ikke bestemmelsene i f\u00f8rste ledd f\u00e5r anvendelse, m\u00e5 arbeidsreglementet for \u00e5 bli gyldig, godkjennes av Arbeidstilsynet. Utkast til reglement skal utarbeides av arbeidsgiveren som skal forhandle med representanter for arbeidstakerne om reglementets bestemmelser. Er virksomheten bundet av tariffavtale, skal arbeidsgiveren forhandle med arbeidstakernes tillitsvalgte. Ellers skal arbeidstakerne velge fem representanter som arbeidsgiveren skal forhandle med. Setter arbeidstakernes representanter fram avvikende forslag til reglement, skal dette vedlegges n\u00e5r arbeidsgiveren sender inn utkastet til godkjenning. Unnlater arbeidstakernes representanter \u00e5 forhandle om reglementet, skal arbeidsgiveren opplyse om dette n\u00e5r utkastet sendes inn til godkjenning.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 822,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Reglementet skal sl\u00e5s opp p\u00e5 ett eller flere i\u00f8ynefallende steder i virksomheten og deles ut til hver arbeidstaker som reglementet gjelder for.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 823,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 15 des 2006 nr. 69 (ikr. 1 jan 2007 iflg. res. 15 des 2006 nr. 1406).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 824,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-18.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 825,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rist for innsendelse av arbeidsreglement",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 826,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidsgiveren skal ta initiativ til \u00e5 f\u00e5 fastsatt reglement ved avtale etter \u00a7 14-17 f\u00f8rste ledd eller s\u00f8rge for \u00e5 utarbeide utkast etter \u00a7 14-17 andre ledd s\u00e5 snart som mulig. Reglementsutkast etter \u00a7 14-17 andre ledd skal sendes Arbeidstilsynet senest tre m\u00e5neder etter at virksomheten er satt i gang.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 827,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 15 des 2006 nr. 69 (ikr. 1 jan 2007 iflg. res. 15 des 2006 nr. 1406).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 828,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-19.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 829,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidsreglementets gyldighet",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 830,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsreglementet er bare gyldig n\u00e5r det er istandbrakt p\u00e5 lovlig m\u00e5te og n\u00e5r det ikke inneholder bestemmelser som strider mot loven.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 831,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Dersom utkast etter \u00a7 14-17 andre ledd inneholder bestemmelser som strider mot loven eller er ubillige overfor arbeidstakerne, eller dersom utkastet ikke er istandbrakt p\u00e5 lovlig m\u00e5te, skal Arbeidstilsynet nekte \u00e5 godkjenne det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 832,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Dersom et reglement fastsatt ved avtale etter \u00a7 14-17 f\u00f8rste ledd inneholder bestemmelser som strider mot loven, skal Arbeidstilsynet gj\u00f8re partene i avtalen oppmerksom p\u00e5 dette, og p\u00e5se at bestemmelsene blir rettet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 833,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 15 des 2006 nr. 69 (ikr. 1 jan 2007 iflg. res. 15 des 2006 nr. 1406).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 834,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14-20.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 835,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ndringer i arbeidsreglement",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 836,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Reglene i \u00a7\u00a7 14-16 til 14-19 gjelder tilsvarende n\u00e5r det skal gj\u00f8res endring i eller tillegg til arbeidsreglement.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 837,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 14 A. Konkurransebegrensende avtaler i arbeidsforhold",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 838,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Overskriften tilf\u00f8yd ved lov 18 des 2015 nr. 104 (ikr. 1 jan 2016 iflg. res. 18 des 2015 nr. 1578).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 839,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14 A-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 840,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "onkurranseklausuler",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 841,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Med konkurranseklausul menes i dette kapittel avtale mellom arbeidsgiver og arbeidstaker som",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 842,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "begrenser arbeidstakers adgang til \u00e5 tiltre stilling hos en annen arbeidsgiver eller starte, drive eller delta i annen virksomhet etter arbeidsforholdets opph\u00f8r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 843,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) En konkurranseklausul kan bare gj\u00f8res gjeldende s\u00e5 langt det er n\u00f8dvendig for \u00e5 ivareta arbeidsgivers s\u00e6rlige behov for vern mot konkurranse. Klausulen kan ikke i noe tilfelle gj\u00f8res gjeldende lenger enn ett \u00e5r fra opph\u00f8r av arbeidsforholdet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 844,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Konkurranseklausul m\u00e5 inng\u00e5s skriftlig for \u00e5 v\u00e6re gyldig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 845,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) En konkurranseklausul kan ikke gj\u00f8res gjeldende ved oppsigelse fra arbeidsgiver, med mindre oppsigelsen er saklig begrunnet i arbeidstakers forhold. Det samme gjelder dersom arbeidsgiver p\u00e5 grunn av mislighold av forpliktelser i arbeidsforholdet har gitt arbeidstaker rimelig grunn til \u00e5 avslutte arbeidsforholdet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 846,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Arbeidsgiver kan p\u00e5 ethvert tidspunkt mens arbeidsforholdet best\u00e5r, skriftlig si opp en konkurranseklausul. Oppsigelse kan likevel ikke skje i den perioden arbeidsgiver er bundet av redegj\u00f8relse etter \u00a7 14 A-2 femte ledd. Etter arbeidsforholdets opph\u00f8r kan arbeidsgiver og arbeidstaker inng\u00e5 skriftlig avtale om at en konkurranseklausul ikke lenger skal gjelde.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 847,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14 A-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 848,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "edegj\u00f8relse ved konkurranseklausuler",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 849,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Ved skriftlig foresp\u00f8rsel fra arbeidstaker skal arbeidsgiver innen fire uker gi en skriftlig redegj\u00f8relse for om og i hvilken grad en konkurranseklausul vil bli gjort gjeldende. Arbeidsgivers s\u00e6rlige behov for vern mot konkurranse skal i tilfelle fremg\u00e5 av redegj\u00f8relsen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 850,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Dersom arbeidstakeren sier opp, og det ikke allerede foreligger en bindende redegj\u00f8relse, skal oppsigelsen ha samme virkning som en skriftlig foresp\u00f8rsel etter f\u00f8rste ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 851,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Dersom arbeidsgiveren sier opp arbeidstakeren, og det ikke allerede foreligger en bindende redegj\u00f8relse, skal det gis redegj\u00f8relse samtidig med oppsigelsen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 852,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Dersom arbeidsgiveren avskjediger arbeidstakeren, og det ikke allerede foreligger en bindende redegj\u00f8relse, skal det gis redegj\u00f8relse innen en uke etter avskjeden.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 853,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Redegj\u00f8relse etter denne paragrafen er bindende for arbeidsgiver i tre m\u00e5neder. Ved oppsigelse er redegj\u00f8relsen uansett bindende ut oppsigelsestiden.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 854,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 18 des 2015 nr. 104 (ikr. 1 jan 2016 iflg. res. 18 des 2015 nr. 1578), se dens III.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 855,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14 A-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 856,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ompensasjon dersom konkurranseklausuler gj\u00f8res gjeldende",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 857,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Dersom en konkurranseklausul gj\u00f8res gjeldende, skal arbeidsgiver betale arbeidstakeren kompensasjon tilsvarende 100 prosent av arbeidstakerens arbeidsvederlag opp til 8 G, og deretter minst 70 prosent av arbeidstakerens arbeidsvederlag over 8 G. Kompensasjonen beregnes p\u00e5 grunnlag av opptjent arbeidsvederlag de siste 12 m\u00e5nedene f\u00f8r oppsigelses- eller avskjedstidspunktet. Kompensasjonen kan begrenses til 12 ganger folketrygdens grunnbel\u00f8p.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 858,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Det kan gj\u00f8res fradrag med inntil halvparten av kompensasjonen for arbeidsvederlag eller arbeidsinntekt som arbeidstaker mottar eller opptjener i perioden konkurranseklausulen har virkning.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 859,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidsgiver kan kreve at arbeidstaker opplyser om arbeidsvederlag eller arbeidsinntekter i perioden. Dersom arbeidstaker ikke etterkommer kravet, kan arbeidsgiver holde tilbake kompensasjon inntil opplysningene legges fram.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 860,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 18 des 2015 nr. 104 (ikr. 1 jan 2016 iflg. res. 18 des 2015 nr. 1578), se dens III.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 861,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14 A-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 862,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "undeklausuler",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 863,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Med kundeklausul menes i dette kapittel avtale mellom arbeidsgiver og arbeidstaker som begrenser arbeidstakers adgang til \u00e5 kontakte arbeidsgivers kunder etter arbeidsforholdets opph\u00f8r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 864,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) En kundeklausul kan bare omfatte kunder som arbeidstaker har hatt kontakt med eller ansvar for det siste \u00e5ret f\u00f8r redegj\u00f8relse som nevnt i tredje ledd. Klausulen kan ikke i noe tilfelle gj\u00f8res gjeldende lenger enn ett \u00e5r fra opph\u00f8r av arbeidsforholdet. \u00a7 14 A-1 tredje til sjette ledd gjelder tilsvarende.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 865,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Ved skriftlig foresp\u00f8rsel fra arbeidstaker skal arbeidsgiver innen fire uker gi en skriftlig redegj\u00f8relse for om og i hvilken grad en kundeklausul vil bli gjort gjeldende. Redegj\u00f8relsen skal i tilfelle angi hvilke kunder som skal omfattes av kundeklausulen. \u00a7 14 A-2 andre til femte ledd gjelder tilsvarende.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 866,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 18 des 2015 nr. 104 (ikr. 1 jan 2016 iflg. res. 18 des 2015 nr. 1578), se dens III.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 867,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14 A-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 868,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nntak for virksomhetens \u00f8verste leder",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 869,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Reglene om konkurranse- og kundeklausuler i dette kapittel gjelder ikke for virksomhetens \u00f8verste leder dersom vedkommende i skriftlig avtale har sagt fra seg slike rettigheter mot etterl\u00f8nn f\u00f8r fratreden.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 870,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 18 des 2015 nr. 104 (ikr. 1 jan 2016 iflg. res. 18 des 2015 nr. 1578), se dens III.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 871,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 14 A-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 872,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ekrutteringsklausuler",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 873,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Med rekrutteringsklausul menes i dette kapittel avtale mellom arbeidsgiver og andre virksomheter som hindrer eller begrenser arbeidstakers muligheter til \u00e5 ta ansettelse i annen virksomhet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 874,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidsgiver kan ikke inng\u00e5 rekrutteringsklausul. En rekrutteringsklausul kan likevel inng\u00e5s ved forhandlinger om virksomhetsoverdragelse, og gj\u00f8res gjeldende under forhandlingene og i inntil seks m\u00e5neder etter at forhandlingene er avsluttet, dersom disse ikke f\u00f8rer frem. En rekrutteringsklausul kan ogs\u00e5 inng\u00e5s fra tidspunktet for virksomhetsoverdragelsen og gj\u00f8res gjeldende i inntil seks m\u00e5neder, dersom arbeidsgiver skriftlig har informert alle ber\u00f8rte arbeidstakere.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 875,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 18 des 2015 nr. 104 (ikr. 1 jan 2016 iflg. res. 18 des 2015 nr. 1578), se dens III.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 876,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 15. Opph\u00f8r av arbeidsforhold \u00a7 15-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 877,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "r\u00f8fting f\u00f8r beslutning om oppsigelse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 878,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "F\u00f8r arbeidsgiver fatter beslutning om oppsigelse, skal sp\u00f8rsm\u00e5let s\u00e5 langt det er praktisk mulig dr\u00f8ftes med arbeidstaker og med arbeidstakers tillitsvalgte, med mindre arbeidstaker selv ikke \u00f8nsker det. B\u00e5de grunnlaget for oppsigelsen og eventuell utvelgelse mellom flere ansatte av hvem som skal sies opp, skal dr\u00f8ftes.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 879,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 880,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 881,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nformasjon og dr\u00f8fting ved masseoppsigelser",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 882,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Med masseoppsigelser menes oppsigelser som foretas overfor minst 10 arbeidstakere innenfor et tidsrom p\u00e5 30 dager, uten at oppsigelsene er begrunnet i de enkelte arbeidstakeres forhold. Andre former for opph\u00f8r av arbeidskontrakter som ikke er begrunnet i de enkelte arbeidstakeres forhold, skal tas med i beregningen s\u00e5fremt minst fem sies opp.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 883,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidsgiver som vurderer \u00e5 g\u00e5 til masseoppsigelser, skal s\u00e5 tidlig som mulig innlede dr\u00f8ftinger",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 884,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "med arbeidstakernes tillitsvalgte med sikte p\u00e5 \u00e5 komme fram til en avtale for \u00e5 unng\u00e5 masseoppsigelser eller for \u00e5 redusere antall oppsagte. Vurderer arbeidsgiver \u00e5 legge ned virksomheten eller en selvstendig del av denne, og nedleggelsen inneb\u00e6rer en masseoppsigelse, skal ogs\u00e5 muligheten for videre drift dr\u00f8ftes, herunder om mulighetene for de ansattes overtakelse av virksomheten. Dersom oppsigelser ikke kan unng\u00e5s, skal de uheldige sidene ved dem s\u00f8kes redusert. Dr\u00f8ftingene skal omfatte mulige sosiale tiltak med sikte p\u00e5 blant annet st\u00f8tte til omplassering eller omskolering av de oppsagte. Arbeidstakernes tillitsvalgte kan la seg bist\u00e5 av sakkyndige. Arbeidsgiver har plikt til \u00e5 innlede dr\u00f8ftinger selv om de planlagte oppsigelsene skyldes andre enn arbeidsgiver og som har beslutningsmyndighet overfor denne, f.eks. en konsernledelse.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 885,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidsgiver har plikt til \u00e5 gi tillitsvalgte alle relevante opplysninger, herunder skriftlig melding",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 886,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "om:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 887,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) grunnene til eventuelle oppsigelser, b) antall arbeidstakere som vil kunne bli oppsagt, c) hvilke arbeidsgrupper de tilh\u00f8rer, d) antall arbeidstakere som normalt er ansatt, e) hvilke arbeidstakergrupper som normalt er sysselsatt, f) over hvilken periode oppsigelsene vil kunne bli foretatt, g) forslag til kriterier for utvelgelse av de som eventuelt skal sies opp, h) forslag til kriterier for beregning av eventuelle ekstraordin\u00e6re sluttvederlag.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 888,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Meldingen skal gis tidligst mulig og senest samtidig med at arbeidsgiver innkaller til dr\u00f8ftinger.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 889,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tilsvarende melding skal ogs\u00e5 gis til Arbeids- og velferdsetaten, jf. arbeidsmarkedsloven \u00a7 8.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 890,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Arbeidstakernes tillitsvalgte kan kommentere meldingen direkte overfor Arbeids- og velferdsetaten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 891,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Planlagte masseoppsigelser f\u00e5r tidligst virkning 30 dager etter at Arbeids- og velferdsetaten er underrettet. Arbeids- og velferdsetaten kan forlenge fristen i henhold til arbeidsmarkedsloven \u00a7 8 tredje ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 892,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 16 juni 2006 nr. 20 (ikr. 1 juli 2006 iflg. res. 16 juni 2006 nr. 631), 6 juni 2008 0 nr. 38 (ikr. 1 juli 2008 iflg. res. 6 juni 2008 nr. 542).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 893,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 894,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ppsigelsesfrister",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 895,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Hvis ikke annet er skriftlig avtalt eller fastsatt i tariffavtale, gjelder en gjensidig oppsigelsesfrist p\u00e5 \u00e9n m\u00e5ned. F\u00f8r oppsigelse har funnet sted, kan avtale om kortere oppsigelsesfrist bare inng\u00e5s mellom arbeidsgiveren og tillitsvalgte ved virksomhet som er bundet av tariffavtale. Departementet kan gi forskrift om kortere oppsigelsesfrist for deltakere i arbeidsmarkedstiltak.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 896,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) For arbeidstaker som har v\u00e6rt ansatt i minst fem \u00e5r sammenhengende i samme virksomhet n\u00e5r oppsigelsen gis, gjelder en gjensidig oppsigelsesfrist p\u00e5 minst to m\u00e5neder. Har arbeidstakeren v\u00e6rt ansatt i minst 10 \u00e5r sammenhengende i samme virksomhet, er den gjensidige oppsigelsesfristen minst tre m\u00e5neder.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 897,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Blir arbeidstaker sagt opp etter minst 10 \u00e5rs sammenhengende ansettelse i samme virksomhet, skal oppsigelsesfristen v\u00e6re minst fire m\u00e5neder dersom den finner sted etter at arbeidstakeren er fylt 50 \u00e5r, minst fem m\u00e5neder etter fylte 55 \u00e5r og minst seks m\u00e5neder etter fylte 60 \u00e5r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 898,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidstakeren kan si opp arbeidsavtalen med en oppsigelsesfrist p\u00e5 minst tre m\u00e5neder.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 899,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Oppsigelsesfrister som er fastsatt i f\u00f8rste til tredje ledd l\u00f8per fra og med f\u00f8rste dag i m\u00e5neden etter at oppsigelsen fant sted.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 900,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Den sammenhengende ansettelse som kreves i andre og tredje ledd avbrytes ikke ved",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 901,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "midlertidig fratreden i henhold til oppsigelse p\u00e5 grunn av lovlig arbeidskamp. Den tid arbeidstakeren er frav\u00e6rende skal likevel ikke medregnes, med mindre noe annet avtales ved arbeidskampens avslutning.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 902,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) Ved beregning av ansettelsestid etter denne paragraf skal medregnes den tid arbeidstakeren har v\u00e6rt ansatt i annen virksomhet innenfor konsern som arbeidsgiver tilh\u00f8rer eller innenfor annen gruppe av virksomheter som er knyttet sammen gjennom eierinteresser eller felles ledelse p\u00e5 en slik m\u00e5te at det er naturlig \u00e5 se ansettelsesforholdene i sammenheng. Har virksomheten eller del av den blitt overdratt eller leiet ut til ny arbeidsgiver, skal ogs\u00e5 medregnes den tid arbeidstakeren har v\u00e6rt ansatt hos den tidligere arbeidsgiver eller i virksomhet innenfor konsern eller gruppe av virksomheter som den tidligere arbeidsgiver tilh\u00f8rte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 903,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(7) Ved arbeidsavtaler der arbeidstaker skriftlig er ansatt p\u00e5 en bestemt pr\u00f8vetid, gjelder en gjensidig oppsigelsesfrist p\u00e5 14 dager, med mindre noe annet er skriftlig avtalt eller fastsatt i tariffavtale.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 904,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(8) Partene kan ikke ved tariffavtale eller annen avtale fravike oppsigelsesfristene i andre eller tredje ledd f\u00f8r oppsigelse har funnet sted, eller bestemme at oppsigelsesfristen ved oppsigelse fra arbeidstakerens side skal v\u00e6re lenger enn ved oppsigelse fra arbeidsgiverens side.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 905,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(9) Arbeidstaker som er permittert uten l\u00f8nn i forbindelse med driftsinnskrenkning eller driftsstans, kan g\u00e5 til oppsigelse med en oppsigelsesfrist p\u00e5 14 dager regnet fra den dag oppsigelsen blir mottatt av arbeidsgiver. Dette gjelder uansett hvilken oppsigelsesfrist som f\u00f8lger av loven eller avtale.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 906,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(10) Dersom ulykker, naturhendelser eller andre uforutsette hendelser gj\u00f8r det n\u00f8dvendig helt eller delvis \u00e5 innstille driften, og arbeidstaker derfor sies opp, kan oppsigelsesfristen overfor arbeidstakere ved det arbeid som m\u00e5 innstilles, settes ned til 14 dager regnet fra hendelsen. Er gjeldende oppsigelsesfrist kortere enn 14 dager, gjelder denne. Oppsigelsesfristen kan ikke settes ned etter dette ledd ved arbeidsgivers d\u00f8d eller konkurs, og heller ikke ved arbeidsstans som skyldes at arbeidsrom, maskiner, redskap, arbeidsmaterialer eller andre hjelpemidler som arbeidsgiver skal stille til r\u00e5dighet, ikke kan brukes, med mindre arbeidstakeren selv er skyld i arbeidsstansen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 907,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 15 juni 2007 nr. 21.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 908,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 909,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ormkrav ved oppsigelse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 910,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Oppsigelse skal skje skriftlig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 911,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Oppsigelse fra arbeidsgivers side skal leveres til arbeidstaker personlig eller sendes i rekommandert brev til arbeidstakers oppgitte adresse. Oppsigelsen skal anses for \u00e5 ha funnet sted n\u00e5r den er kommet fram til arbeidstaker. Oppsigelsen skal inneholde opplysninger om a) arbeidstakers rett til \u00e5 kreve forhandling og reise s\u00f8ksm\u00e5l, b) retten til \u00e5 fortsette i stillingen etter bestemmelsene i \u00a7\u00a7 17-3, 17-4 og 15-11, c) de frister som gjelder for \u00e5 kreve forhandling, reise s\u00f8ksm\u00e5l og for \u00e5 fortsette i stillingen, og d) hvem som er arbeidsgiver og rett saks\u00f8kt i en eventuell tvist.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 912,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Er oppsigelsen begrunnet i virksomhetens forhold, skal den ogs\u00e5 inneholde opplysninger om fortrinnsrett etter \u00a7 14-2.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 913,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Dersom arbeidstaker krever det, skal arbeidsgiver oppgi de omstendigheter som p\u00e5beropes som grunn for oppsigelsen. Arbeidstaker kan kreve \u00e5 f\u00e5 opplysningene skriftlig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 914,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 15 des 2006 nr. 69 (ikr. 1 jan 2007 iflg. res. 15 des 2006 nr. 1406).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 915,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 916,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "irkninger av formfeil ved oppsigelse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 917,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Dersom arbeidsgivers oppsigelse ikke er gitt skriftlig eller ikke inneholder opplysninger som nevnt i \u00a7 15-4 og arbeidstaker g\u00e5r til s\u00f8ksm\u00e5l innen 4 m\u00e5neder etter at oppsigelsen fant sted, skal oppsigelsen kjennes ugyldig, med mindre s\u00e6rlige omstendigheter gj\u00f8r dette \u00e5penbart urimelig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 918,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Er oppsigelsen ugyldig, kan arbeidstaker kreve erstatning. Det samme gjelder dersom oppsigelsen er mangelfull, men arbeidstaker ikke krever dom for ugyldighet eller det ikke blir avsagt dom for ugyldighet fordi s\u00e6rlige omstendigheter gj\u00f8r dette \u00e5penbart urimelig, jf. f\u00f8rste ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 919,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Erstatningen fastsettes i samsvar med \u00a7 15-12 andre ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 920,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 921,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ppsigelsesvern i arbeidsavtaler med bestemt pr\u00f8vetid",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 922,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Blir arbeidstaker som skriftlig er ansatt p\u00e5 en bestemt pr\u00f8vetid, sagt opp, m\u00e5 oppsigelsen v\u00e6re begrunnet i arbeidstakers tilpasning til arbeidet, faglige dyktighet eller p\u00e5litelighet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 923,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Bestemmelsene i paragrafen her innskrenker ikke arbeidsgivers rett til \u00e5 si opp arbeidstaker etter \u00a7 15-7.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 924,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Bestemmelsene i paragrafen her gjelder bare dersom oppsigelsen blir gitt innen utl\u00f8pet av den avtalte pr\u00f8vetiden. Pr\u00f8vetid kan avtales for en periode p\u00e5 inntil seks m\u00e5neder, jf. likevel fjerde ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 925,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Dersom arbeidstaker har v\u00e6rt frav\u00e6rende fra arbeidet i pr\u00f8vetiden, kan arbeidsgiver forlenge den avtalte pr\u00f8vetiden med en periode som tilsvarer lengden av frav\u00e6ret. Forlengelse kan bare skje n\u00e5r arbeidstaker ved ansettelsen er skriftlig orientert om adgangen til dette og arbeidsgiver skriftlig har orientert arbeidstaker om forlengelsen innen utl\u00f8pet av pr\u00f8vetiden. Det er ikke adgang til forlengelse ved frav\u00e6r som er for\u00e5rsaket av arbeidsgiver.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 926,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Departementet kan gi forskrift om adgang til \u00e5 avtale lengre pr\u00f8vetid enn seks m\u00e5neder for visse arbeidstakergrupper.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 927,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-7.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 928,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ern mot usaklig oppsigelse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 929,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker kan ikke sies opp uten at det er saklig begrunnet i virksomhetens, arbeidsgivers eller arbeidstakers forhold.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 930,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Skyldes oppsigelsen driftsinnskrenkning eller rasjonaliseringstiltak, er den ikke saklig begrunnet dersom arbeidsgiver har et annet passende arbeid i virksomheten \u00e5 tilby arbeidstaker.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 931,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Ved avgj\u00f8relse av om en oppsigelse har saklig grunn i driftsinnskrenkning eller rasjonaliseringstiltak, skal det foretas en avveining mellom virksomhetens behov og de ulemper oppsigelsen p\u00e5f\u00f8rer den enkelte arbeidstaker.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 932,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) En oppsigelse som skyldes at arbeidsgiver setter ut eller tar sikte p\u00e5 \u00e5 sette ut virksomhetens drift p\u00e5 oppdrag ved bruk av selvstendige oppdragstakere, er ikke saklig med mindre det er n\u00f8dvendig av hensyn til virksomhetens fortsatte drift.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 933,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 934,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-8.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 935,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ppsigelsesvern ved sykdom",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 936,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker som helt eller delvis er borte fra arbeidet p\u00e5 grunn av ulykke eller sykdom kan ikke av denne grunn sies opp de f\u00f8rste 12 m\u00e5nedene etter at arbeidsuf\u00f8rheten inntr\u00e5dte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 937,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Oppsigelse som finner sted innenfor det tidsrom arbeidstaker er vernet mot oppsigelse etter denne paragraf, skal anses \u00e5 ha sin grunn i sykefrav\u00e6ret dersom ikke noe annet gj\u00f8res overveiende sannsynlig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 938,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidstaker som p\u00e5beroper seg oppsigelsesvern etter denne paragraf, m\u00e5 ved legeattest eller p\u00e5 annen m\u00e5te innen rimelig tid gi varsel om grunnen til frav\u00e6ret. Om arbeidsgiver krever det, m\u00e5 det samlede sykefrav\u00e6r godtgj\u00f8res ved legeattest.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 939,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-9.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 940,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ppsigelsesvern ved svangerskap, og etter f\u00f8dsel eller adopsjon",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 941,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker som er gravid kan ikke av den grunn sies opp. Oppsigelse som finner sted i denne perioden, skal anses \u00e5 ha sin grunn i dette forhold dersom ikke noe annet gj\u00f8res overveiende sannsynlig. Graviditeten m\u00e5 dokumenteres ved legeattest dersom arbeidsgiver krever det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 942,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidstaker som har permisjon etter \u00a7\u00a7 12-2, 12-3, 12-4 eller 12-5 f\u00f8rste ledd i inntil ett \u00e5r, m\u00e5 ikke sies opp med virkning i frav\u00e6rsperioden n\u00e5r arbeidsgiver er klar over at frav\u00e6ret skyldes disse grunner eller arbeidstaker uten un\u00f8dig opphold gir beskjed om at dette er grunnen for frav\u00e6ret. Er arbeidstaker lovlig sagt opp til fratreden p\u00e5 et tidspunkt som faller innenfor dette tidsrommet, er oppsigelsen gyldig, men oppsigelsen forlenges med et tilsvarende tidsrom.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 943,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) For arbeidstaker som har permisjon etter \u00a7\u00a7 12-5 andre ledd eller 12-6 utover ett \u00e5r, gjelder f\u00f8rste ledd f\u00f8rste og andre punktum tilsvarende.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 944,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-10.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 945,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ppsigelsesvern ved milit\u00e6rtjeneste mv.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 946,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker kan ikke sies opp p\u00e5 grunn av permisjon etter \u00a7 12-12. Ved permisjon etter \u00a7 12-12 f\u00f8rste ledd andre punktum omfatter oppsigelsesvernet ogs\u00e5 perioder hvor arbeidstaker ikke er frav\u00e6rende fra arbeidet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 947,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Oppsigelse som finner sted umiddelbart f\u00f8r eller innenfor det tidsrom arbeidstaker er frav\u00e6rende fra arbeidet p\u00e5 grunn av permisjon etter \u00a7 12-12, skal anses \u00e5 ha sin grunn i dette forholdet, dersom ikke noe annet gj\u00f8res overveiende sannsynlig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 948,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-11.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 949,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "etten til \u00e5 fortsette i stillingen",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 950,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Ved tvist om et arbeidsforhold lovlig er brakt til opph\u00f8r etter reglene i \u00a7 15-7 kan arbeidstaker fortsette i stillingen s\u00e5 lenge forhandlinger p\u00e5g\u00e5r etter \u00a7 17-3.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 951,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Dersom s\u00f8ksm\u00e5l reises innen de frister som f\u00f8lger av \u00a7 17-4, kan arbeidstaker fortsette i stillingen. Etter krav fra arbeidsgiver kan retten likevel bestemme at arbeidstaker skal fratre under sakens behandling dersom retten finner det urimelig at arbeidsforholdet opprettholdes under sakens behandling. Dette gjelder ogs\u00e5 ved hel eller delvis nedleggelse av virksomheten. Retten fastsetter samtidig fristen for arbeidstakers fratreden.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 952,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Retten til \u00e5 fortsette i stillingen gjelder ikke ved tvist om avskjed, oppsigelse i pr\u00f8vetiden, for innleid arbeidstaker eller midlertidig ansatt. Etter krav fra arbeidstaker kan retten likevel bestemme at arbeidsforholdet skal fortsette inntil saken er rettskraftig avgjort, dersom s\u00f8ksm\u00e5l reises innen fristene i \u00a7 17-4.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 953,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Retten til \u00e5 fortsette i stillingen gjelder ikke for deltakere i arbeidsmarkedstiltak i regi av eller i samarbeid med Arbeids- og velferdsetaten som sies opp fordi vedkommende skaffes ordin\u00e6rt arbeid, overf\u00f8res til annet tiltak eller tiltaket avsluttes.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 954,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Retten kan bestemme at arbeidstaker som er urettmessig utestengt fra arbeidsplassen etter at oppsigelsesfristen eller tidsrommet for arbeidsavtalen er utl\u00f8pt, har rett til \u00e5 gjeninntre i stillingen dersom arbeidstaker ber om dette innen fire uker fra utestengningen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 955,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006), 16 juni 2006 nr. 20 (ikr. 1 juli 2006 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 956,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 res. 16 juni 2006 nr. 631), 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 957,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-12.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 958,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "irkninger av usaklig oppsigelse mv.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 959,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Dersom oppsigelsen er i strid med \u00a7\u00a7 15-6 til 15-10, skal retten, etter p\u00e5stand fra arbeidstaker, kjenne oppsigelsen ugyldig. I s\u00e6rlige tilfeller kan retten, etter p\u00e5stand fra arbeidsgiver, bestemme",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 960,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "at arbeidsforholdet skal opph\u00f8re dersom den etter avveining av partenes interesser finner at det vil v\u00e6re \u00e5penbart urimelig at arbeidsforholdet fortsetter.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 961,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidstaker kan kreve erstatning dersom oppsigelsen er i strid med \u00a7\u00a7 15-6 til 15-11.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 962,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Erstatningen fastsettes til det bel\u00f8p som retten finner rimelig under hensyn til det \u00f8konomiske tap, arbeidsgivers og arbeidstakers forhold og omstendighetene for \u00f8vrig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 963,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-13.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 964,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "uspensjon",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 965,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Dersom det er grunn til \u00e5 anta at en arbeidstaker har gjort seg skyldig i forhold som kan medf\u00f8re avskjed etter \u00a7 15-14 og virksomhetens behov tilsier det, kan arbeidsgiver p\u00e5legge arbeidstaker \u00e5 fratre arbeidsforholdet mens saken unders\u00f8kes.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 966,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Det skal vurderes fortl\u00f8pende om vilk\u00e5rene etter f\u00f8rste ledd er oppfylt. Dersom dette ikke er tilfelle, skal suspensjonen straks oppheves. Suspensjon utover tre m\u00e5neder m\u00e5 v\u00e6re begrunnet i forholdets s\u00e6rlige art.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 967,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidstaker beholder den l\u00f8nn vedkommende hadde p\u00e5 suspensjonstidspunktet frem til suspensjonen opph\u00f8rer.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 968,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Ved suspensjon gjelder bestemmelsene i \u00a7\u00a7 15-1, 15-4 og 15-12 tilsvarende s\u00e5 langt de passer.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 969,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-13 a.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 970,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "pph\u00f8r av arbeidsforhold grunnet alder",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 971,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsforholdet kan bringes til opph\u00f8r n\u00e5r arbeidstaker fyller 72 \u00e5r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 972,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Lavere aldersgrense kan fastsettes der det er n\u00f8dvendig av hensyn til helse eller sikkerhet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 973,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Lavere aldersgrense, men ikke under 70 \u00e5r, kan fastsettes dersom grensen gj\u00f8res kjent for arbeidstakerne, den praktiseres konsekvent av arbeidsgiver og arbeidstaker har rett til en tilfredsstillende tjenestepensjonsordning. Arbeidsgiver skal dr\u00f8fte lavere aldersgrense med de tillitsvalgte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 974,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Lavere aldersgrense fastsatt i medhold av andre eller tredje ledd m\u00e5 v\u00e6re saklig begrunnet og ikke uforholdsmessig inngripende, jf. \u00a7 13-3 andre ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 975,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Arbeidstaker har krav p\u00e5 skriftlig varsel om tidspunktet for fratreden. Fratreden kan tidligst kreves seks m\u00e5neder etter den f\u00f8rste dag i m\u00e5neden etter at varslet er kommet frem til arbeidstaker.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 976,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) F\u00f8r varsel gis skal arbeidsgiver s\u00e5 langt det er mulig innkalle arbeidstaker til en samtale, med mindre arbeidstaker selv ikke \u00f8nsker det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 977,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(7) Arbeidstaker som \u00f8nsker \u00e5 fratre, har en tilsvarende varslingsfrist p\u00e5 en m\u00e5ned, likevel slik at kravet til skriftlighet ikke gjelder.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 978,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tilf\u00f8yd ved lov 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822), endret ved lov 0 24 apr 2015 nr. 21 (ikr. 1 juli 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 398).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 979,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-14.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 980,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "vskjed",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 981,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsgiver kan avskjedige en arbeidstaker med p\u00e5bud om \u00f8yeblikkelig fratreden dersom denne har gjort seg skyldig i grovt pliktbrudd eller annet vesentlig mislighold av arbeidsavtalen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 982,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Ved avskjed gjelder bestemmelsene i \u00a7\u00a7 15-1 og 15-4 tilsvarende.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 983,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Dersom avskjeden er urettmessig, skal retten kjenne den ugyldig etter p\u00e5stand fra arbeidstaker. I s\u00e6rlige tilfeller kan retten likevel, etter p\u00e5stand fra arbeidsgiver, bestemme at arbeidsforholdet skal opph\u00f8re dersom den etter avveining av partenes interesser finner at det vil v\u00e6re \u00e5penbart urimelig at arbeidsforholdet fortsetter. Retten kan ogs\u00e5 bestemme at arbeidsforholdet skal opph\u00f8re n\u00e5r den finner at vilk\u00e5rene for saklig oppsigelse er til stede.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 984,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Arbeidstaker kan kreve erstatning dersom avskjeden er urettmessig. Erstatningen fastsettes i samsvar med \u00a7 15-12 andre ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 985,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 15 juni 2007 nr. 21.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 986,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-15.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 987,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ttest",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 988,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker som fratrer etter lovlig oppsigelse har krav p\u00e5 skriftlig attest av arbeidsgiver.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 989,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Attesten skal inneholde opplysninger om arbeidstakers navn, f\u00f8dselsdato, hva arbeidet har best\u00e5tt i og om arbeidsforholdets varighet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 990,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Denne bestemmelse begrenser ikke arbeidstakers rett til \u00e5 kreve en mer utf\u00f8rlig attest i arbeidsforhold hvor dette er sedvane og ikke annet er fastsatt i tariffavtale.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 991,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidstaker som blir avskjediget har ogs\u00e5 krav p\u00e5 attest, men arbeidsgiver kan uten n\u00e6rmere angivelse av grunnen opplyse i attesten at arbeidstakeren er avskjediget.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 992,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-16.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 993,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "irksomhetens \u00f8verste leder",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 994,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidsgiver kan inng\u00e5 skriftlig avtale med virksomhetens \u00f8verste leder om at tvister i forbindelse med opph\u00f8r av arbeidsforholdet skal l\u00f8ses ved voldgift.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 995,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Reglene om oppsigelse i dette kapittel gjelder ikke for virksomhetens \u00f8verste leder dersom vedkommende i forh\u00e5ndsavtale har sagt fra seg slike rettigheter mot etterl\u00f8nn ved fratreden.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 996,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 15-17.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 997,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ppsigelse ved arbeidskonflikt",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 998,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Bestemmelsene i dette kapittel gjelder ikke ved oppsigelse etter arbeidstvistloven \u00a7 15 eller tjenestetvistloven \u00a7 22.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 999,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 27 jan 2012 nr. 9 (ikr. 1 mars 2012 iflg. res. 27 jan 2012 nr. 71).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1000,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 16. Arbeidstakernes rettigheter ved virksomhetsoverdragelse \u00a7 16-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1001,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "va kapitlet omfatter",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1002,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Dette kapittel kommer til anvendelse ved overdragelse av en virksomhet eller del av virksomhet til en annen arbeidsgiver. Med overdragelse menes overf\u00f8ring av en selvstendig enhet som beholder sin identitet etter overf\u00f8ringen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1003,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) \u00a7\u00a7 16-2 og 16-4 f\u00e5r ikke anvendelse ved overdragelse fra et konkursbo.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1004,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 16-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1005,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00f8nns- og arbeidsvilk\u00e5r",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1006,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Tidligere arbeidsgivers rettigheter og plikter som f\u00f8lger av arbeidsavtale eller arbeidsforhold som foreligger p\u00e5 det tidspunkt overdragelsen finner sted, overf\u00f8res til den nye arbeidsgiver. Krav etter f\u00f8rste punktum kan fortsatt gj\u00f8res gjeldende overfor den tidligere arbeidsgiver.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1007,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Ny arbeidsgiver blir bundet av tariffavtale som tidligere arbeidsgiver var bundet av. Dette gjelder ikke hvis ny arbeidsgiver senest innen tre uker etter overdragelsestidspunktet skriftlig erkl\u00e6rer overfor fagforeningen at ny arbeidsgiver ikke \u00f8nsker \u00e5 bli bundet. De overf\u00f8rte arbeidstakerne har likevel rett til \u00e5 beholde de individuelle arbeidsvilk\u00e5r som f\u00f8lger av tariffavtale som den tidligere arbeidsgiver var bundet av. Dette gjelder inntil denne tariffavtalen utl\u00f8per eller til det inng\u00e5s ny tariffavtale som er bindende for den nye arbeidsgiver og de overf\u00f8rte arbeidstakere.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1008,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidstakernes rett til videre opptjening av alders-, etterlatte- og uf\u00f8repensjon i henhold til kollektiv tjenestepensjon, overf\u00f8res til ny arbeidsgiver etter reglene i f\u00f8rste og andre ledd. Ny arbeidsgiver kan velge \u00e5 gj\u00f8re allerede eksisterende pensjonsordninger gjeldende for de overf\u00f8rte arbeidstakerne. Dersom arbeidstakernes tidligere pensjonsordninger ikke kan videref\u00f8res etter overdragelsen, skal ny arbeidsgiver s\u00f8rge for at de overf\u00f8rte arbeidstakerne sikres rett til videre opptjening etter en annen kollektiv pensjonsordning.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1009,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 16-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1010,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "eservasjonsrett mv.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1011,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker kan motsette seg at arbeidsforholdet overf\u00f8res til ny arbeidsgiver.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1012,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidstaker som motsetter seg at arbeidsforholdet overf\u00f8res til ny arbeidsgiver, m\u00e5 skriftlig underrette tidligere arbeidsgiver om dette innen den frist denne har fastsatt. Fristen kan ikke v\u00e6re kortere enn 14 dager etter at informasjon etter \u00a7 16-6 er gitt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1013,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidstaker som har v\u00e6rt ansatt i virksomheten i til sammen minst 12 m\u00e5neder de siste to \u00e5r f\u00f8r overdragelsestidspunktet, og som gj\u00f8r gjeldende reservasjonsrett etter denne paragraf, har fortrinnsrett til ny ansettelse hos tidligere arbeidsgiver i ett \u00e5r fra overdragelsestidspunktet, med mindre det gjelder en stilling arbeidstaker ikke er kvalifisert for. Fortrinnsretten faller bort dersom arbeidstaker ikke har akseptert et tilbud om ansettelse i en passende stilling senest 14 dager etter at tilbudet ble mottatt. Fortrinnsrett etter \u00a7\u00a7 10-2 fjerde ledd, 14-2 og 14-3 g\u00e5r foran fortrinnsrett etter paragrafen her.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1014,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006), 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1015,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 res. 19 juni 2009 nr. 822).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1016,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 16-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1017,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ern mot oppsigelse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1018,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Overdragelse av virksomhet til annen arbeidsgiver er ikke i seg selv grunn for oppsigelse eller avskjed fra tidligere eller ny arbeidsgiver.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1019,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Dersom arbeidsavtale eller arbeidsforhold opph\u00f8rer fordi skifte av arbeidsgiver medf\u00f8rer vesentlige endringer i arbeidsvilk\u00e5rene til skade for arbeidstaker, anses opph\u00f8ret som en f\u00f8lge av arbeidsgivers forhold.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1020,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Ved tvister etter denne paragraf gjelder bestemmelsene i \u00a7\u00a7 15-11 og 15-12 tilsvarende, med unntak av \u00a7 15-12 f\u00f8rste ledd siste punktum. Bestemmelsene i kapittel 17 gjelder tilsvarende s\u00e5 langt de passer.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1021,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 16-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1022,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nformasjon og dr\u00f8fting med tillitsvalgte",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1023,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Tidligere og ny arbeidsgiver skal s\u00e5 tidlig som mulig gi informasjon om og dr\u00f8fte overdragelsen med arbeidstakernes tillitsvalgte.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1024,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Det skal gis s\u00e6rskilt informasjon om:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1025,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) grunnen til overdragelsen, b) fastsatt eller foresl\u00e5tt dato for overdragelsen, c) de rettslige, \u00f8konomiske og sosiale f\u00f8lger av overdragelsen for arbeidstakerne, d) endringer i tariffavtaleforhold, e) planlagte tiltak overfor arbeidstakerne, f) reservasjons- og fortrinnsrett, og fristen for \u00e5 ut\u00f8ve slike rettigheter.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1026,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Dersom tidligere eller ny arbeidsgiver planlegger tiltak overfor arbeidstakerne, skal dette s\u00e5 tidlig som mulig dr\u00f8ftes med tillitsvalgte med sikte p\u00e5 \u00e5 oppn\u00e5 en avtale.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1027,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 16-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1028,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nformasjon til arbeidstakerne",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1029,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tidligere og ny arbeidsgiver skal s\u00e5 tidlig som mulig informere de ber\u00f8rte arbeidstakere om overdragelse som nevnt i \u00a7 16-1. Det skal gis s\u00e6rskilt informasjon om forhold nevnt i \u00a7 16-5 andre ledd bokstavene a til f.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1030,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 16-7.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1031,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "epresentasjon",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1032,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Hvis virksomheten bevarer sin uavhengighet, skal de tillitsvalgte som ber\u00f8res av overdragelse som nevnt i \u00a7 16-1, beholde sin rettsstilling og funksjon.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1033,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Hvis virksomheten ikke bevarer sin uavhengighet, skal de overf\u00f8rte arbeidstakere som var representert f\u00f8r overdragelsen, fortsatt v\u00e6re representert p\u00e5 en egnet m\u00e5te fram til nyvalg kan finne sted.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1034,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) F\u00f8rste ledd kommer ikke til anvendelse dersom overdragelsen medf\u00f8rer at grunnlaget for arbeidstakernes representasjon opph\u00f8rer. I slike tilfeller skal tillitsvalgte fortsatt v\u00e6re sikret vern i samsvar med avtaler som beskytter tillitsvalgte p\u00e5 dette omr\u00e5det.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1035,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 17. Tvister om arbeidsforhold \u00a7 17-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1036,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "vister om arbeidsforhold",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1037,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) I s\u00f8ksm\u00e5l om rettigheter eller plikter etter denne lov gjelder domstolloven og tvisteloven, med de s\u00e6rregler som g\u00e5r fram av dette kapittel.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1038,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) I forbindelse med s\u00f8ksm\u00e5let kan retten ogs\u00e5 behandle krav om oppgj\u00f8r av l\u00f8nn og feriepenger.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1039,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Det samme gjelder andre krav som st\u00e5r i sammenheng med eller kommer i stedet for krav etter f\u00f8rste ledd, dersom det ikke vil v\u00e6re til vesentlig ulempe for behandlingen av saken. Rettens avgj\u00f8relse etter forrige punktum kan ikke angripes.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1040,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Mekling i forliksr\u00e5d finner ikke sted for krav som er gjenstand for forhandlinger etter \u00a7 17-3, krav som nevnt i \u00a7 17-1 andre ledd eller krav som har v\u00e6rt pr\u00f8vet for tvistel\u00f8sningsnemnd etter \u00a7 17-2.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1041,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Ved s\u00f8ksm\u00e5l som omfattes av \u00a7 17-4 f\u00f8rste ledd skal retten p\u00e5skynde saken mest mulig og om n\u00f8dvendig beramme saken utenom tur.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1042,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 17 juni 2005 nr. 90 (ikr. 1 jan 2008 iflg. res. 26 jan 2007 nr. 88) som endret ved lov 26 jan 2007 nr. 3, 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822), 14 juni 0 2013 nr. 32 (ikr. 1 juli 2013 iflg. res. 14 juni 2013 nr. 617), 24 apr 2015 nr. 21 (ikr. 1 juli 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 398).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1043,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 17-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1044,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "vistel\u00f8sningsnemnd",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1045,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Tvist som nevnt i \u00a7\u00a7 8-3, 10-13, 12-14, 14-3 og 14-4 a kan bringes inn for en tvistel\u00f8sningsnemnd for avgj\u00f8relse.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1046,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Tvist kan ikke bringes inn for domstolene f\u00f8r den har v\u00e6rt pr\u00f8vet for nemnda og avgj\u00f8relse fra nemnda foreligger. Ved domstolspr\u00f8ving av tvisten skal den konklusjon nemnda har kommet til st\u00e5 ved lag mens saken er til behandling ved domstolene. Dersom dette vil virke urimelig, kan retten etter krav fra en av partene fastsette en annen midlertidig ordning.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1047,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Fristen for \u00e5 bringe tvisten inn for domstolene er \u00e5tte uker fra det tidspunktet parten ble underrettet om nemndas avgj\u00f8relse.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1048,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Reises det ikke s\u00f8ksm\u00e5l innen fristen, har vedtaket virkning som en rettskraftig dom, og det kan fullbyrdes etter reglene som gjelder for dommer. Nemnda kan gi oppfriskning for oversittelse av",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1049,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "fristen etter reglene i tvisteloven \u00a7\u00a7 16-12 til 16-14. Et vedtak om oppfriskning kan bringes inn for tingretten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1050,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Departementet kan gi forskrift om oppnevning av nemndas medlemmer og om nemndas sammensetning og saksbehandling.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1051,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 15 des 2006 nr. 69 (ikr. 1 jan 2007 iflg. res. 15 des 2006 nr. 1406), 14 juni 2013 0 nr. 32 (ikr. 1 jan 2014 iflg. res. 14 juni 2013 nr. 617), 15 des 2017 nr. 104, 22 juni 2018 nr. 45 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr. 945).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1052,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 17-2 a.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1053,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rist for \u00e5 fremme sak for Tvistel\u00f8sningsnemnda",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1054,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Det m\u00e5 reises sak for Tvistel\u00f8sningsnemnda senest fire uker etter at arbeidsgivers skriftlige avslag er kommet frem til arbeidstaker. Fristen beregnes og avbrytes etter reglene i domstolloven kapittel 8.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1055,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) I utdanningspermisjonssaker kan det fremmes sak senest fire uker etter utl\u00f8pet av arbeidsgivers svarfrist etter \u00a7 12-11 femte ledd dersom arbeidsgiver ikke har svart innen fristen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1056,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Saker om rett til delvis permisjon etter \u00a7 12-6 skal tas til behandling selv om fireukersfristen er utl\u00f8pt dersom oversittelsen av fristen skyldes en f\u00f8dsel eller overtakelse av omsorg for et adoptivbarn eller fosterbarn. Saken m\u00e5 i s\u00e5 fall fremmes snarest mulig etter f\u00f8dselen eller omsorgsovertakelsen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1057,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 22 juni 2018 nr. 45 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr. 945).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1058,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 17-2 b.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1059,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "jen\u00e5pning",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1060,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Nemndas rettskraftige avgj\u00f8relser og beslutninger kan gjen\u00e5pnes etter begj\u00e6ring fra en part dersom a) det foreligger brudd p\u00e5 habilitetskrav i forvaltningsloven \u00a7 6 det foreligger andre saksbehandlingsfeil, og det ikke kan utelukkes at feilen var bestemmende b) for avgj\u00f8relsens innhold opplysninger om faktiske forhold som var ukjent da saken ble avgjort, tilsier at avgj\u00f8relsen c) h\u00f8yst sannsynlig ville blitt et annen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1061,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) En sak kan ikke gjen\u00e5pnes a) av en grunn som ble forkastet ved sakens behandling",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1062,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "av en grunn som parten burde ha gjort gjeldende under sakens ordin\u00e6re behandling, ved",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1063,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "b)",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1064,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "s\u00f8ksm\u00e5l til tingretten eller ved begj\u00e6ring om oppfriskning dersom det er rimelig sannsynlighetsovervekt for at en ny behandling av saken ikke vil lede til c) en endring av betydning for parten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1065,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Et vedtak om gjen\u00e5pning treffes av nemndsleder.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1066,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Et avslag p\u00e5 en begj\u00e6ring om gjen\u00e5pning kan bringes inn for tingretten. For \u00f8vrig gjelder reglene i tvisteloven kapittel 31 s\u00e5 langt de passer.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1067,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Dersom nemnda treffer vedtak om gjen\u00e5pning, har parten krav p\u00e5 \u00e5 f\u00e5 dekket saksomkostninger etter reglene i forvaltningsloven \u00a7 36 f\u00f8rste ledd. Forvaltningsloven \u00a7 36 andre ledd gjelder ikke.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1068,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 22 juni 2018 nr. 45 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr. 945).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1069,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 17-2 c.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1070,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "etting og tilleggsavgj\u00f8relse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1071,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Nemnda kan rette et vedtak som p\u00e5 grunn av en skrive- eller regnefeil, misforst\u00e5else, forglemmelse eller lignende klar feil har f\u00e5tt en utforming som ikke stemte med nemndas mening.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1072,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Er det ikke truffet avgj\u00f8relse om noe som skulle v\u00e6rt avgjort, kan det avsies en tilleggsavgj\u00f8relse dersom det fremmes en begj\u00e6ring om det innen fristen for \u00e5 bringe saken inn for tingretten, jf. \u00a7 17-2 tredje ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1073,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Nemndsleder kan treffe vedtak etter f\u00f8rste og andre ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1074,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) For \u00f8vrig gjelder tvisteloven \u00a7\u00a7 19-8 og 19-9 tilsvarende.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1075,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 22 juni 2018 nr. 45 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr. 945).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1076,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 17-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1077,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ett til \u00e5 kreve forhandlinger",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1078,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker som vil gj\u00f8re gjeldende at en oppsigelse eller avskjed er ulovlig, at det er brudd p\u00e5 lovens regler om fortrinnsrett eller at det har skjedd en ulovlig midlertidig ansettelse, innleie eller suspensjon, kan kreve forhandlinger med arbeidsgiver. Det samme gjelder hvis arbeidstaker vil kreve erstatning p\u00e5 grunn av forhold som nevnt i f\u00f8rste punktum.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1079,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidstaker som vil kreve forhandlinger m\u00e5 skriftlig underrette arbeidsgiver om dette innen to",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1080,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "uker. Fristen til \u00e5 kreve forhandlinger regnes fra:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1081,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) oppsigelsen eller avskjeden fant sted, b) arbeidsgiver avslo krav fra arbeidstaker om fortrinnsrett til ny stilling, arbeidstaker fratr\u00e5dte ved tvist om det har foreligget ulovlig innleie eller midlertidig ansettelse, c) eller d) suspensjonens opph\u00f8rstidspunkt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1082,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Ved tvist om det foreligger lovlig innleie, midlertidig ansettelse eller suspensjon gjelder ingen frist for \u00e5 kreve forhandlinger.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1083,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidsgiver skal s\u00f8rge for at forhandlingsm\u00f8te blir holdt snarest mulig og senest innen to uker etter at kravet er mottatt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1084,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Dersom arbeidstaker reiser s\u00f8ksm\u00e5l eller underretter arbeidsgiver om at s\u00f8ksm\u00e5l vil bli reist uten at forhandlinger har v\u00e6rt holdt, kan arbeidsgiver kreve forhandlinger med arbeidstaker. Krav om forhandlinger skal framsettes skriftlig s\u00e5 snart som mulig og senest to uker etter at arbeidsgiver er underrettet om at s\u00f8ksm\u00e5l er eller vil bli reist. Arbeidsgiver skal s\u00f8rge for at forhandlingsm\u00f8te blir holdt i samsvar med regelen i foreg\u00e5ende ledd. Dersom s\u00f8ksm\u00e5l er reist, skal arbeidsgiver skriftlig underrette retten om at forhandlinger vil bli holdt. Arbeidstaker plikter \u00e5 m\u00f8te til forhandlingene.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1085,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Arbeidstaker og arbeidsgiver har rett til \u00e5 la seg bist\u00e5 av r\u00e5dgiver under forhandlingene.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1086,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Forhandlingene m\u00e5 v\u00e6re sluttf\u00f8rt senest to uker etter datoen for det f\u00f8rste forhandlingsm\u00f8tet, med mindre partene blir enige om \u00e5 fortsette forhandlingene. Fra forhandlingene skal det settes opp protokoll, som skal underskrives av partene og deres r\u00e5dgivere.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1087,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) I tvist om innleie rettes krav om forhandlinger mot innleier. Det som st\u00e5r om arbeidsgiver i paragrafen her gjelder tilsvarende for innleier.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1088,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 17-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1089,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00f8ksm\u00e5lsfrister i tvister om oppsigelse, avskjed, suspensjon mv.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1090,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Ved tvist om oppsigelse, avskjed, brudd p\u00e5 lovens regler om fortrinnsrett eller om det har foreligget ulovlig midlertidig ansettelse, innleie, eller suspensjon, er s\u00f8ksm\u00e5lsfristen \u00e5tte uker.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1091,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Dersom arbeidstaker bare krever erstatning, er s\u00f8ksm\u00e5lsfristen seks m\u00e5neder. Partene kan i den enkelte sak bli enige om en lengre s\u00f8ksm\u00e5lsfrist.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1092,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) S\u00f8ksm\u00e5lsfristen etter f\u00f8rste ledd regnes fra forhandlingenes avslutning. Er forhandlinger ikke holdt, regnes fristen fra de tidspunkter som er nevnt i \u00a7 17-3 andre ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1093,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Dersom arbeidsgivers oppsigelse eller avskjed ikke oppfyller formkravene i \u00a7 15-4 f\u00f8rste og",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1094,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "andre ledd, gjelder ingen s\u00f8ksm\u00e5lsfrist.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1095,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Ved tvist om det foreligger ulovlig midlertidig ansettelse, innleie eller suspensjon gjelder ingen s\u00f8ksm\u00e5lsfrist.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1096,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Retten til \u00e5 fortsette i stillingen etter \u00a7 15-11 gjelder dersom s\u00f8ksm\u00e5l reises innen utl\u00f8pet av oppsigelsesfristen, og innen \u00e5tte uker fra forhandlingenes avslutning eller fra oppsigelsen fant sted.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1097,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Det samme gjelder hvis arbeidstaker innen utl\u00f8pet av oppsigelsesfristen skriftlig underretter arbeidsgiver om at s\u00f8ksm\u00e5l vil bli reist innen \u00e5tte-ukersfristen. Fristene gjelder ikke dersom arbeidsgivers oppsigelse ikke oppfyller formkravene i \u00a7 15-4 f\u00f8rste og andre ledd, jf. tredje ledd i paragrafen her. Retten kan bestemme at arbeidsforholdet skal fortsette, jf. \u00a7 15-11 tredje ledd, dersom s\u00f8ksm\u00e5l med krav om dette reises innen \u00e5tte uker fra tidspunktet for arbeidstakers fratreden eller fra forhandlingenes avslutning.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1098,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 15 des 2006 nr. 69 (ikr. 1 jan 2007 iflg. res. 15 des 2006 nr. 1406), 19 juni 2009 0 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822), 14 juni 2013 nr. 32 (ikr. 1 juli 2013 iflg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1099,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "res. 14 juni 2013 nr. 617), 24 apr 2015 nr. 21 (ikr. 1 juli 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 398).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1100,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 17-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1101,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ristforlengelse og oppfriskning ved oppsigelse under sykdom, svangerskap, foreldrepermisjon, milit\u00e6rtjeneste mv.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1102,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Ved tvist om en oppsigelses rettmessighet etter \u00a7 15-8 l\u00f8per fristene for \u00e5 kreve forhandling eller g\u00e5 til s\u00f8ksm\u00e5l fra det tidspunkt forbudet mot oppsigelse etter \u00a7 15-8 f\u00f8rste ledd opph\u00f8rer.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1103,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Ved oppsigelse under frav\u00e6r p\u00e5 grunn av barns eller barnepassers sykdom etter \u00a7 12-9 eller frav\u00e6r p\u00e5 grunn av pleie av n\u00e6rst\u00e5ende etter \u00a7 12-10, forlenges fristen for \u00e5 kreve forhandlinger eller g\u00e5 til s\u00f8ksm\u00e5l med det antall dager arbeidstaker var frav\u00e6rende etter at oppsigelsen fant sted.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1104,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Ved oppsigelse under permisjon ved svangerskap, f\u00f8dsel, adopsjon eller omsorg for sm\u00e5 barn etter \u00a7\u00a7 12-1 til 12-6 eller under permisjon ved milit\u00e6rtjeneste mv. etter \u00a7 12-12 kan retten gi oppfriskning for oversittelse av fristene for \u00e5 kreve forhandlinger eller for s\u00f8ksm\u00e5l, dersom arbeidstaker krever det og retten finner det rimelig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1105,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 17 juni 2005 nr. 90 (ikr. 1 jan 2008 iflg. res. 26 jan 2007 nr. 88) som endret ved 0 lov 26 jan 2007 nr. 3, 19 okt 2012 nr. 68 (ikr. 1 jan 2013 iflg. res. 19 okt 2012 nr. 978).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1106,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 17-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1107,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "eddommerutvalg",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1108,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Domstoladministrasjonen oppnevner ett eller flere s\u00e6rskilte arbeidslivskyndige meddommerutvalg for hvert fylke. Minst to femdeler av meddommerne i hvert utvalg oppnevnes etter forslag fra arbeidsgiverorganisasjon og minst to femdeler oppnevnes etter forslag fra arbeidstakerorganisasjon.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1109,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 17-7.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1110,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ppnevning av meddommere",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1111,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Under hovedforhandling og under ankeforhandling i lagmannsrett settes retten med to meddommere.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1112,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Meddommere oppnevnes etter forslag fra partene fra de s\u00e6rskilte arbeidslivskyndige utvalg oppnevnt etter \u00a7 17-6. I lagmannsrettssaker tas meddommerne fra de utvalg som er oppnevnt innen lagsognets grenser.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1113,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Partene foresl\u00e5r hver sin halvpart av det antall meddommere retten settes med i den enkelte sak.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1114,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Foreligger ikke partenes forslag innen den frist dommeren har bestemt, kan dommeren oppnevne meddommere etter domstolloven \u00a7 94. Det samme gjelder dersom flere saks\u00f8kere eller saks\u00f8kte ikke blir enige om noe felles forslag.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1115,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Retten kan likevel settes uten meddommere dersom partene og retten er enig i at meddommere er un\u00f8dvendig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1116,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 15 juni 2007 nr. 38 (ikr. 1 juli 2007 iflg. res. 15 juni 2007 nr. 654), 17 juni 2005 0 nr. 90 (ikr. 1 jan 2008 iflg. res. 26 jan 2007 nr. 88) som endret ved lov 26 jan 2007 nr. 3.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1117,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 18. Tilsynet med loven \u00a7 18-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1118,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidstilsynet",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1119,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstilsynet f\u00f8rer tilsyn med at bestemmelsene i og i medhold av denne lov blir overholdt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1120,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "N\u00e5r det er n\u00f8dvendig med s\u00e6rskilt ekspertise for \u00e5 gjennomf\u00f8re tilsyn etter denne lov, kan Arbeidstilsynet oppnevne sakkyndige til \u00e5 utf\u00f8re kontroll og foreta unders\u00f8kelser mv. p\u00e5 Arbeidstilsynets vegne. Departementet kan fastsette bestemmelser om Arbeidstilsynets organisasjon og virksomhet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1121,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Departementet kan bestemme at tilsynet med deler av den offentlige forvaltning og transportbedrifter som drives av staten skal ordnes p\u00e5 annen m\u00e5te enn det som f\u00f8lger av loven.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1122,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Departementet kan bestemme at annen offentlig myndighet enn Arbeidstilsynet skal f\u00f8re tilsyn med at bestemmelsene i eller i medhold av denne lov blir overholdt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1123,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 18-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1124,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "eskyttelse av kilder",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1125,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) N\u00e5r Arbeidstilsynet f\u00e5r melding om forhold som er i strid med loven, plikter enhver som utf\u00f8rer arbeid eller tjeneste for Arbeidstilsynet \u00e5 hindre at andre f\u00e5r kjennskap til melderens navn eller andre identifiserende opplysninger om melderen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1126,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Taushetsplikten gjelder ogs\u00e5 overfor den anmeldte. Forvaltningsloven \u00a7\u00a7 13 til 13 e gjelder ellers tilsvarende.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1127,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 16 juni 2017 nr. 42 (ikr. 1 juli 2017 iflg. res. 16 juni 2017 nr. 752).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1128,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 18-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1129,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ebyrer",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1130,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Virksomhet som g\u00e5r inn under denne lov, kan p\u00e5legges \u00e5 betale til statskassen et \u00e5rlig tilsynsgebyr eller gebyrer til dekning av utgifter til kontroll, godkjenning, sertifisering eller til p\u00e5lagte unders\u00f8kelser eller pr\u00f8ver, herunder sektoravgift til dekning av utgifter ved andre oppf\u00f8lgingsoppgaver som retter seg mot hele eller deler av petroleumsvirksomheten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1131,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere regler om slike gebyrer og sektoravgift. Gebyrene og sektoravgift er tvangsgrunnlag for utlegg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1132,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Departementet kan i forskrift gi adgang for Arbeidstilsynet til \u00e5 kreve refundert utgifter for unders\u00f8kelser og pr\u00f8ver som arbeidsgiveren etter loven har plikt til \u00e5 utf\u00f8re.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1133,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 14 des 2012 nr. 80 (ikr. 1 jan 2013).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1134,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 18-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1135,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "rbeidstilsynets adgang til virksomheten",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1136,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstilsynet skal til enhver tid ha uhindret adgang til ethvert sted som omfattes av loven.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1137,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tilsynspersonellet skal legitimere seg i samsvar med forvaltningsloven \u00a7 15 og om mulig ta kontakt med arbeidsgiver og verneombudet. Verneombudet kan kreve at ogs\u00e5 andre representanter for arbeidstakerne deltar under kontrollen. I virksomheter hvor det ikke er verneombud, skal tilsynspersonellet om mulig ta kontakt med annen representant for arbeidstakerne.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1138,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Arbeidsgiver eller representant for denne har rett til, og kan p\u00e5legges, \u00e5 v\u00e6re til stede under kontrollen. Tilsynspersonellet kan bestemme at retten ikke skal gjelde ved intervju av arbeidstaker eller dersom slik tilstedev\u00e6relse ikke kan gjennomf\u00f8res uten vesentlig ulempe eller uten at form\u00e5let med kontrollen settes i fare.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1139,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Med mindre tungtveiende hensyn tilsier noe annet, skal Arbeidstilsynet gi skriftlig rapport til arbeidsgiver om resultatet av kontrollen. Kopi av rapporten skal gis verneombudet, og om n\u00f8dvendig til bedriftshelsetjenesten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1140,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 18-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1141,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "pplysninger",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1142,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Enhver som er underlagt tilsyn etter denne lov skal n\u00e5r Arbeidstilsynet krever det og uten hinder av taushetsplikt fremlegge opplysninger som anses n\u00f8dvendige for ut\u00f8velsen av tilsynet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1143,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Arbeidstilsynet kan bestemme i hvilken form opplysningene skal gis.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1144,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Opplysninger som nevnt i f\u00f8rste ledd kan ogs\u00e5 kreves fra andre offentlige tilsynsmyndigheter uten hinder av den taushetsplikt som ellers gjelder. Opplysningsplikten gjelder bare de opplysninger som er n\u00f8dvendige for at tilsynsmyndigheten skal kunne utf\u00f8re sine oppgaver etter loven.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1145,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 18-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1146,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00e5legg og andre enkeltvedtak",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1147,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstilsynet gir de p\u00e5legg og treffer de enkeltvedtak ellers som er n\u00f8dvendig for gjennomf\u00f8ringen av bestemmelsene i og i medhold av \u00a7 1-7, kapittel 2, \u00a7 2 A-6, kapittel 3 til kapittel 11, samt \u00a7\u00a7 14-1 a, 14-5 til 14-8, \u00a7 14-9 andre ledd bokstav f andre punktum og andre ledd siste punktum, \u00a7 14-12 andre ledd andre punktum, \u00a7 14-12 tredje ledd, \u00a7 14-15 femte ledd, og \u00a7\u00a7 15-2 og 15-15. Dette gjelder likevel ikke \u00a7\u00a7 10-2 andre til fjerde ledd og 10-6 tiende ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1148,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) P\u00e5legg skal gis skriftlig, og det skal settes en frist for n\u00e5r det skal v\u00e6re utf\u00f8rt. Ved overhengende fare kan Arbeidstilsynet kreve at n\u00f8dvendige tiltak blir iverksatt straks. I p\u00e5legget skal det opplyses om klageadgang, klagefrist og den n\u00e6rmere fremgangsm\u00e5te ved klage, samt retten til \u00e5 se sakens dokumenter, jf. forvaltningsloven \u00a7 27.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1149,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Arbeidstilsynet kan forby at farlige kjemikalier eller biologisk materiale fremstilles, pakkes, brukes eller oppbevares i virksomhet som g\u00e5r inn under loven. Arbeidstilsynet kan dessuten kreve at arbeidsgiver skal foreta spesielle unders\u00f8kelser eller levere pr\u00f8ver til unders\u00f8kelse. Utgifter i denne forbindelse b\u00e6res av arbeidsgiver.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1150,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Arbeidstilsynet kan kreve at produsent eller import\u00f8r av kjemikalier eller biologisk materiale foretar unders\u00f8kelser eller leverer pr\u00f8ve til unders\u00f8kelse for \u00e5 f\u00e5 fastsl\u00e5tt kjemikaliets eller materialets farlighetsgrad. Utgifter til slike unders\u00f8kelser b\u00e6res av den som har plikt til \u00e5 foreta unders\u00f8kelsen eller levere pr\u00f8ven. Arbeidstilsynet kan forby omsetning av et kjemikalie eller biologisk materiale hvis en produsent eller import\u00f8r fors\u00f8mmer sin melde- eller merkeplikt, eller ikke gir supplerende opplysninger som kreves etter \u00a7 5-4 f\u00f8rste ledd bokstav c.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1151,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Arbeidstilsynet kan gi p\u00e5legg om at den som leverer eller markedsf\u00f8rer et produkt som selv om det brukes i samsvar med de kravene som stilles, kan medf\u00f8re fare for liv eller helse, skal treffe",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1152,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "n\u00f8dvendige tiltak for \u00e5 avverge faren. Det kan blant annet kreves at:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1153,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) levering eller markedsf\u00f8ring stanses, b) produkter tilbakekalles.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1154,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(6) I forbindelse med tillatelse, samtykke, dispensasjon eller andre enkeltvedtak kan Arbeidstilsynet sette n\u00e6rmere bestemte vilk\u00e5r.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1155,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(7) Direktoratet for arbeidstilsynet er klageinstans for enkeltvedtak truffet av det lokale arbeidstilsyn. Departementet er klageinstans for enkeltvedtak truffet av direktoratet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1156,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(8) Arbeidstakernes tillitsvalgte skal gj\u00f8res kjent med p\u00e5legg og andre enkeltvedtak som Arbeidstilsynet treffer.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1157,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Endret ved lover 21 des 2005 nr. 121 (ikr. 1 jan 2006), 1 des 2006 nr. 64 (ikr. 1 jan 2007 iflg. res.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1158,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 1 des 2006 nr. 1324), 19 juni 2009 nr. 39 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 19 juni 2009 nr. 822), 25 juni 2010 nr. 31 (ikr. 1 juli 2010 iflg. res. 25 juni 2010 nr. 976), 22 juni 2012 nr. 33 (ikr. 1 jan 2013",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1159,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "iflg. res. 22 juni 2012 nr. 607), 14 juni 2013 nr. 32 (ikr. 1 jan 2014 iflg. res. 14 juni 2013 nr. 617), 24 apr 2015 nr. 20 (ikr. 1 juli 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 399), 31 mars 2017 nr. 12 (ikr. 1 juli 2017 iflg. res. 31 mars 2017 nr. 424), 16 juni 2017 nr. 42 (ikr. 1 juli 2017 iflg. res. 16 juni 2017 nr. 752), 19 des 2017 nr. 113, 22 juni 2018 nr. 46 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr. 944), 21 juni 2019 nr. 24 (ikr. 1 jan 2020 iflg. res. 21 juni 2019 nr. 806).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1160,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 18-7.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1161,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "vangsmulkt",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1162,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "I p\u00e5legg etter loven kan det fastsettes en l\u00f8pende tvangsmulkt for hver dag eller uke eller m\u00e5ned som g\u00e5r etter utl\u00f8pet av den frist som er satt for oppfyllelse av p\u00e5legget, inntil p\u00e5legget er oppfylt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1163,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tvangsmulkt kan ogs\u00e5 fastsettes som engangsmulkt. Arbeidstilsynet kan frafalle p\u00e5l\u00f8pt tvangsmulkt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1164,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 18-8.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1165,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "tansing",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1166,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Dersom p\u00e5legg ikke oppfylles innen fristen, kan Arbeidstilsynet helt eller delvis stanse virksomhetens aktiviteter inntil p\u00e5legget er oppfylt. Ved overhengende fare kan Arbeidstilsynet stanse de aktiviteter som er knyttet til faresituasjonen selv om p\u00e5legg ikke er gitt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1167,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 18-9.Arbeidstilsynets samtykke ved oppf\u00f8ring av bygning mv.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1168,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Den som vil oppf\u00f8re en bygning eller utf\u00f8re bygningsmessig arbeid som er s\u00f8knadspliktig etter plan- og bygningsloven, og som skal brukes eller ventelig vil bli brukt av virksomhet som g\u00e5r inn under denne lov, har plikt til \u00e5 innhente Arbeidstilsynets samtykke p\u00e5 forh\u00e5nd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1169,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere bestemmelser om plikten til \u00e5 innhente Arbeidstilsynets forh\u00e5ndssamtykke etter denne paragraf, hvilke opplysninger som kan kreves og de vilk\u00e5r som kan stilles for \u00e5 gi slikt samtykke.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1170,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Departementet kan i forskrift bestemme at forh\u00e5ndssamtykke ikke er n\u00f8dvendig for spesielle arbeidsplasser eller bygninger n\u00e5r dette er ubetenkelig ut fra hensynet til arbeidsmilj\u00f8et.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1171,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 22 juni 2018 nr. 45 (ikr. 1 jan 2019 iflg. res. 22 juni 2018 nr. 945).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1172,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 18-10.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1173,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "vertredelsesgebyr",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1174,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstilsynet kan ilegge en virksomhet overtredelsesgebyr dersom noen som har handlet p\u00e5 vegne av virksomheten har overtr\u00e5dt bestemmelser som nevnt i \u00a7 18-6 f\u00f8rste ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1175,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Overtredelsesgebyr kan ilegges selv om ingen enkeltperson har utvist skyld. Overtredelsesgebyret tilfaller statskassen, og kan maksimalt utgj\u00f8re 15 ganger grunnbel\u00f8pet i folketrygden.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1176,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Ved vurdering av om overtredelsesgebyr skal ilegges, og ved utm\u00e5lingen, skal det s\u00e6rlig legges",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1177,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "vekt p\u00e5:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1178,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "a) hvor alvorlig overtredelsen er, b) graden av skyld, c) om det foreligger gjentagelse, om virksomheten ved retningslinjer, instruksjon, oppl\u00e6ring, kontroll eller andre tiltak kunne ha d) forebygget overtredelsen, e) om virksomheten har hatt eller kunne ha oppn\u00e5dd noen fordel ved overtredelsen, f) om overtredelsen er beg\u00e5tt for \u00e5 fremme virksomhetens interesser, om andre reaksjoner som f\u00f8lge av overtredelsen blir ilagt virksomheten eller noen som har g) handlet p\u00e5 vegne av denne, h) virksomhetens \u00f8konomiske evne, og i) den preventive effekten.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1179,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) N\u00e5r ikke annet er fastsatt i enkeltvedtak, er oppfyllelsesfristen fire uker fra vedtak om overtredelsesgebyr ble truffet. Endelig vedtak om overtredelsesgebyr er tvangsgrunnlag for utlegg.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1180,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Dersom virksomheten g\u00e5r til s\u00f8ksm\u00e5l mot staten for \u00e5 pr\u00f8ve vedtaket, suspenderes tvangskraften.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1181,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Retten kan pr\u00f8ve alle sider av saken.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1182,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Adgangen til \u00e5 ilegge overtredelsesgebyr foreldes to \u00e5r etter at overtredelsen er opph\u00f8rt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1183,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Foreldelsesfristen avbrytes ved at Arbeidstilsynet har gitt forh\u00e5ndsvarsel om vedtak om overtredelsesgebyr, jf. forvaltningsloven \u00a7 16.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1184,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Tilf\u00f8yd ved lov 14 juni 2013 nr. 32 (ikr. 1 jan 2014 iflg. res. 14 juni 2013 nr. 617 med virkning 0 for overtredelser beg\u00e5tt etter 1 jan 2014).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1185,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 18-11.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1186,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "jensidig bistand ved innkreving av og underretning om \u00f8konomiske administrative sanksjoner",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1187,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Avgj\u00f8relser om \u00f8konomiske administrative sanksjoner og b\u00f8ter ilagt av ansvarlig myndighet eller domstol i annen E\u00d8S-stat er bindende i Norge og kan fullbyrdes hvis avgj\u00f8relsen gjelder manglende overholdelse av nasjonale regler som gjennomf\u00f8rer E\u00d8S-avtalens vedlegg XVIII nr. 30 (direktiv 96/71/EF) om utsending av arbeidstakere i forbindelse med tjenesteyting, eller direktiv 2014/67/EU om h\u00e5ndheving av direktiv 96/71/EF og om endring av forordning (EU) nr. 1024/2012 om administrativt samarbeid i informasjonssystemet for det indre marked, slik dette er innlemmet i E\u00d8S-avtalen, og avgj\u00f8relsen ikke kan p\u00e5klages eller er rettskraftig.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1188,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Pengekrav som f\u00f8lger av avgj\u00f8relse som nevnt i f\u00f8rste ledd, kreves inn av Statens innkrevingssentral med mindre departementet bestemmer noe annet.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1189,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Statens innkrevingssentral kan anmode ansvarlige myndigheter i andre E\u00d8S-stater om \u00e5 kreve inn pengekrav som f\u00f8lger av vedtak som nevnt i arbeidsmilj\u00f8loven1 \u00a7 18-7 (tvangsmulkt) og \u00a7 18- 10 (overtredelsesgebyr), og som oppfyller vilk\u00e5rene i f\u00f8rste ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1190,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Pengekrav som kreves inn i medhold av f\u00f8rste ledd, tilfaller statskassen. Pengekrav som kreves inn i medhold av tredje ledd, tilfaller den E\u00d8S-stat som gjennomf\u00f8rer innkrevingen.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1191,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(5) Departementet kan i forskrift gi n\u00e6rmere regler om underretning om og fullbyrding av avgj\u00f8relser som nevnt i f\u00f8rste og tredje ledd.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1192,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Tilf\u00f8yd ved lov 31 mars 2017 nr. 12 (ikr. 1 juli 2017 iflg. res. 31 mars 2017 nr. 424).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1193,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "1 Dv. denne lov.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1194,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 19. Straff \u00a7 19-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1195,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nsvar for innehaver av virksomhet, arbeidsgiver og den som i arbeidsgivers sted leder virksomheten",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1196,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Ved forsettlig eller uaktsom overtredelse av bestemmelse eller p\u00e5legg gitt i eller i medhold av denne lov, straffes innehaver av virksomhet, arbeidsgiver eller den som i arbeidsgivers sted leder virksomheten med b\u00f8ter eller fengsel inntil ett \u00e5r eller begge deler. Medvirkning straffes p\u00e5 samme m\u00e5te, likevel slik at arbeidstaker straffes etter \u00a7 19-2.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1197,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Under s\u00e6rlig skjerpende omstendigheter kan fengsel inntil tre \u00e5r anvendes. Ved avgj\u00f8relsen av om det foreligger slike omstendigheter, skal det s\u00e6rlig legges vekt p\u00e5 om overtredelsen har eller kunne ha medf\u00f8rt alvorlig fare for liv eller helse eller om den er foretatt eller fortsatt tross p\u00e5legg eller henstilling fra offentlig myndighet, vedtak av arbeidsmilj\u00f8utvalget eller henstilling fra verneombud eller bedriftshelsetjeneste.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1198,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) For overtredelse som har eller kunne ha medf\u00f8rt alvorlig fare for liv eller helse, kan innehaver av virksomhet, arbeidsgiver eller den som i arbeidsgivers sted leder virksomheten straffes etter",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1199,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "denne paragraf, med mindre vedkommende i enhver henseende har opptr\u00e5dt fullt forsvarlig med hensyn til sine plikter etter loven eller bestemmelser i medhold av loven.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1200,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Bestemmelsene i denne paragraf gjelder ikke reglene i kapittel 8, 12, 13, 15 og 16.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1201,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Bestemmelsene gjelder heller ikke reglene i kapittel 14, med unntak av \u00a7\u00a7 14-5 til 14-8 og 14-15.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1202,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 24 apr 2015 nr. 21 (ikr. 1 juli 2015 iflg. res. 24 apr 2015 nr. 398).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1203,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 19-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1204,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nsvar for arbeidstakere",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1205,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(1) Arbeidstaker som uaktsomt overtrer bestemmelse eller p\u00e5legg gitt i eller i medhold av denne lov, straffes med b\u00f8ter. Medvirkning straffes p\u00e5 samme m\u00e5te.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1206,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(2) Er overtredelsen forsettlig eller grovt uaktsom, kan b\u00f8ter eller fengsel inntil tre m\u00e5neder, eller begge deler, anvendes.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1207,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(3) Ved s\u00e6rlig skjerpende omstendigheter kan fengsel inntil ett \u00e5r anvendes. Ved avgj\u00f8relsen av om det foreligger slike omstendigheter, skal det s\u00e6rlig legges vekt p\u00e5 om overtredelsen var i strid med s\u00e6rskilt arbeids- eller sikkerhetsinstruks og om arbeidstakeren forsto eller burde forst\u00e5 at overtredelsen kunne medf\u00f8re alvorlig fare for andres liv eller helse.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1208,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(4) Bestemmelsene i denne paragraf gjelder ikke reglene i kapittel 10 om arbeidstid og kapittel 14 og 15 om oppsigelsesvern.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1209,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 19-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1210,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nsvar for foretak",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1211,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Straffansvar for foretak er regulert i straffeloven \u00a7\u00a7 27 og 28.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1212,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 19 juni 2015 nr. 65 (ikr. 1 okt 2015).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1213,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 19-4.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1214,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "nsvar for \u00e5 hindre offentlig myndighet",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1215,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Den som hindrer unders\u00f8kelser som offentlig myndighet iverksetter etter denne lov eller unnlater \u00e5 yte pliktig bistand eller \u00e5 gi opplysninger som anses n\u00f8dvendig for utf\u00f8relsen av tilsynet etter denne lov, straffes med b\u00f8ter med mindre forholdet rammes av \u00a7 19-1 eller strengere straffebud i straffeloven. Medvirkning straffes ikke.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1216,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 19 juni 2015 nr. 65 (ikr. 1 okt 2015).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1217,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 19-5.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1218,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ffentlig tjenestemann",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1219,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Enhver som er knyttet til Arbeidstilsynet er i forhold til straffeloven \u00e5 regne som offentlig tjenestemann.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1220,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "0 Endret ved lov 19 juni 2015 nr. 65 (ikr. 1 okt 2015).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1221,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 19-6.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1222,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00e5talen",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1223,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Overtredelse av denne lov er undergitt offentlig p\u00e5tale.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1224,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 19-7.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1225,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "(Opphevet ved lov 19 juni 2015 nr. 65.)",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1226,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Kapittel 20. Avsluttende bestemmelser",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1227,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 20-1.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1228,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "krafttredelse",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1229,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.1 Iflg. res. 17 juni 2005 nr. 609 tr\u00e5dte loven ikr. 1 jan 2006 med f\u00f8lgende unntak og presiseringer:",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1230,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u2013 \u00a7 10-12 sjette ledd tr\u00e5dte ikr. 1 juli 2005. \u2013 \u00a7 14-9 femte ledd andre punktum f\u00e5r ikke anvendelse overfor midlertidig arbeidsavtale som l\u00f8per p\u00e5 tidspunktet for lovens ordin\u00e6re ikrafttreden. \u2013 For oppsigelser som fant sted f\u00f8r lovens ikrafttreden, gjelder lov 4 feb 1977 nr. 4 om arbeidervern og arbeidsmilj\u00f8 m.v. \u00a7 61 nr. 4. \u2013 For arbeidstakere som p\u00e5 tidspunktet for 1 lovens ordin\u00e6re ikrafttreden har en s\u00e6rlig uavhengig stilling skal, for s\u00e5 vidt arbeidstakeren fortsetter i denne stillingen, lovens kapittel 10 tre ikr. 1 jan 2011 (if\u00f8lge departementet er denne utsatte ikrafttredelsen ikke lenger aktuell etter at bestemmelsene ble endret ved lov 21 des 2005 nr. 121 med ikrafttreden 1 jan 2006), \u00a7 10-2 f\u00f8rste, andre og fjerde ledd tr\u00e5dte likevel ikr. 1 jan 2006. \u2013 Ikrafttreden for \u00a7 2-4 fastsettes senere (dog virker det som \u00a7 2-4 er ment satt ikr. idet den ble endret ved lov 1 des 2006 nr. 64, ikr. 1 jan 2007 iflg. res. 1 des 2006 nr. 1324).",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1231,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\ud83d\udd17",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1232,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 20-2.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1233,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Overgangsbestemmelser",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1234,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "Forskrifter gitt i medhold av lov 4. februar 1977 nr. 4 om arbeidervern og arbeidsmilj\u00f8 mv. skal gjelde inntil annet er bestemt.",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1235,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u00a7 20-3.",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1236,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "ndringer i andre lover Fra lovens ikrafttredelse gj\u00f8res f\u00f8lgende endringer i andre lover:",
    "tag_name": "b",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  },
  {
    "my_id": 1237,
    "childs": [],
    "parent": [],
    "text": "\u2013 \u2013\u2013",
    "tag_name": "p",
    "doc_name": "2020-01-30_21:02:09.html",
    "table_id": "",
    "all_childs": []
  }
]